<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Hexo • Posts by &#34;动漫&#34; tag</title>
        <link>http://example.com</link>
        <description></description>
        <language>en</language>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</lastBuildDate>
        <category>游记</category>
        <category>散文</category>
        <category>java</category>
        <category>书籍</category>
        <category>java基础</category>
        <category>java学习路线</category>
        <category>科幻</category>
        <category>小说</category>
        <category>历史政治</category>
        <category>人物传记</category>
        <category>阅读</category>
        <category>余华</category>
        <category>名言警句</category>
        <category>心理学</category>
        <category>历史</category>
        <category>政治</category>
        <category>明朝</category>
        <category>科技人文</category>
        <category>杂文</category>
        <category>人生感悟</category>
        <category>经济学</category>
        <category>中国</category>
        <category>科技</category>
        <category>心理</category>
        <category>人际交往</category>
        <category>Excel</category>
        <category>office</category>
        <category>日常办公</category>
        <category>鲁迅</category>
        <category>Premiere</category>
        <category>视频剪辑</category>
        <category>电影</category>
        <category>动漫</category>
        <category>短剧</category>
        <category>电视剧</category>
        <category>电子书</category>
        <category>计算机基础</category>
        <category>云开发</category>
        <category>微信小程序</category>
        <category>数据库</category>
        <category>MySQL</category>
        <category>跨考</category>
        <category>考研</category>
        <category>计算机</category>
        <category>Python</category>
        <category>编程</category>
        <category>算法</category>
        <category>月报</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E9%BD%90%E6%9C%A8%E6%A5%A0%E9%9B%84%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE_86/</guid>
            <title>齐木楠雄的灾难_86</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E9%BD%90%E6%9C%A8%E6%A5%A0%E9%9B%84%E7%9A%84%E7%81%BE%E9%9A%BE_86/</link>
            <category>动漫</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;优点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#优点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 优点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;个性突出的配角。本剧最大的特点就是塑造多个个性突出的配角，从而合理化了故事的进行，也使得故事更加搞笑。每个人物都代表着一种属性：燃堂是运动天才加傻，海腾是中二，心美是美貌，梦原是花心，灰吕是热血，鸟束是好色… 还有齐神父母一直发狗粮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强悍的造梗能力。照桥心美的 “哦呼” 一开始没什么搞笑效果，但是多次不同情境下的使用使得 “哦呼” 深入人心。还有心美一直想让齐神 “哦呼”，最后齐神真的 “哦呼” 了也给大家发了一手好糖。还会经常与其他作品进行联动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使得情节进行的小细节。本来齐神作为一个想要低调的超能力者，没什么事情能打动他。为了故事的进行，作者给他加了两个动力 —— 咖啡果冻和妈妈的敦促。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;慢慢成长的各位角色。看完全剧就会发现剧中的角色相对于开始和结束时发生了很大的变化。齐神慢慢的开始接受自己的超能力，开始接受新的朋友；海藤开始慢慢的走出中二，也越来越温柔；心美从一开始的想让齐神屈服变成喜欢上齐神… 但这些变化不是短暂的，甚至可能你都没有注意到。我是看完了完结篇，再从新看第一季的时候发现的。由于记忆的问题，角色的缓慢成长使得我们慢慢接受了这样的人设。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;合理的超能力体系和完整的逻辑结构。有超能力的设定之后，最容易的产生的问题是超能力体系的崩溃或者遗漏超能力的细节，幸好本剧没有产生这些问题，没有存在明显的逻辑硬伤。还有就是为什么齐神不想超能力暴露这个核心设定，虽然开头有进行说明，但是说服力不够，后面加上了校园欺凌的故事后就显得合理，而且也为故事增加了深度。还有每年都重读高二的故事，是因为火山爆发。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在搞笑之余也有一些思考。本剧总会在不经意间说出一些有意思的话语，这使得故事不单纯是为了搞笑而搞笑，他还蕴含了一些作者想要告诉我们的道理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;声优的吐槽。本剧一部分的笑点就在于齐神的吐槽，声优很好的完成了这个任务，语速足够快和清晰，而且冷漠的语调搭配搞笑的话语更有搞笑的效果。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;小短片的形式。由于故事不是连贯的，出于转场的需要，需要分成不同的小部分。一个个小短片的形式就很适合，不用过渡，直接开始下一个故事。而且这个故事不好笑不会影响的下一个故事。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;缺点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#缺点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 缺点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;制作贫穷应该是本剧最大的缺点了。长期使用定格画面，运动时候使用画面平移来表现，动作不够流畅等等都是客观存在的问题。但是制作组可以说比较好的解决了这个问题，起码没有把角色画崩，人物基本正常，而且把表现美丽的心美画的足够漂亮（还加了光芒）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一些故事中的梗领会不到，比如说超级平凡的井口工。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有个别角色的塑造比较讨人厌，比如目良同学，为了夸张效果使得这个人物比较讨人厌，而且不同于其他角色有的闪光点，目良同学仿佛只有缺点。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0_90/</guid>
            <title>死亡笔记_90</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%AC%94%E8%AE%B0_90/</link>
            <category>动漫</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;优点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#优点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 优点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;精彩的智斗。作为一部智斗漫画，智斗当然是故事的主要卖点，本剧在这个方面做得非常好，其中最重要和最精彩的当然是 L 与夜神月的对决，L 在巨大的劣势下还是差点将月逼入绝境，虽然 L 被杀，但是他的成果为月的失败埋下了伏笔。M 和 N 与月的对决也同样精彩，但是还是差了那么一点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些小细节做得很好。比如说月用于藏死亡笔记的抽屉设计，还有月为了检查是否有人进入自己房间的所放的小字条和有所偏移的门把手，等等的这些都为这个智斗游戏增加了代入感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;塑造了个性十足的配角。在剧中我最喜欢的角色不是 L ，也不是月，而是月的父亲 —— 夜神总一郎。依我看，他才是剧中的正义的代表，他充满了正义感，但不同于他的儿子极端的正义。虽然他一直被儿子欺骗，但是他还是愿意去相信他，最终含着微笑离开人世，这也许是对他最大的宽慰吧。还有就是最后出现的魅上照，我其实挺喜欢这个充满正义感的角色，但是也许是校园暴力的压迫吧，他还是走向了极端的正义，最终导致了悲剧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;别出心裁的设计和神学意味。在剧的开头会有吃苹果的音效，在结尾会有‘奇乐’的声音，这些都很有心思。吃苹果是一方面是对应硫克喜欢吃苹果，另一方面也是对应亚当和夏娃偷吃禁果，也许夜神月利用死亡笔记就如同偷吃禁果一样，带着人类走向一个悲剧。在剧中这样的神学隐喻还有不少，比如 OP 中就借用了多部名画，像圣母怜子图，米开朗琪罗的壁画，夜神月对应基督等等，给作品增加了更深一层的意味。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;常用两个人物对比一起表示。这样做，使得对决的氛围更加的浓厚，而且两者说的话特意写的一样，这样表达形式使得紧张感瞬间营造了起来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;精彩的第一 OP 和完美的配乐。与第二 OP 相比，我更加喜欢第一 OP，节奏强烈但不会让人感到不适，反而将紧张的基调定了下来。而且歌词与故事高度契合。值得一提的是配乐，真正做到与故事配合，很好的调动了观众的情绪。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环境。剧中经常会利用环境来表现人物的情绪，还有不少给观众留下想象空间的环境描绘。比如说月死后，死神硫克看着下面灰沉沉的尘世，镜头慢慢上移，随后看到一轮弯月发出淡淡的光芒照射着大地。还有 L 死前，在大雨中，轻轻地对月说：“我听到了钟声。” 瓢泼的大雨和像是在燃烧的闪电映衬着 L 的死亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;富有魅力的月和他的配音。作为少有的反派主角（也许说是反派不太合适，但是一直找不到很恰当的形容，但是我觉得真的可以算是反派），很容易引发观众对于故事的反感，但是显然制作组对这个问题的解决是比较好的。淡化了对正邪的讨论，而是将故事的重心放在的智斗方面，而且月身上的个人魅力和目的也很好的抵挡了一部分的反感，甚至现在还是不少的人是认同月的做法的。而且月的声优充满磁性的声音和随意变化声调也为月平添了不少魅力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后面登场的角色通常前面会进行铺垫。比如说夜神总一郎死后就有一个人加入了搜查奇乐的队伍，细心看的观众可能会发现，其实这个人在第五话就已经出现，是愿意继续追查奇乐的人，只是因为不接受 L 的要求而没有参加。还有就是高田清美在大学期间就和月是情侣关系，所以和月产生感情也顺理成章。这样就使得故事更为合理，而且看的时候也像是发现了彩蛋一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;心理斗争。作为 L 和月斗争中的重点部分，L 和月的心理战也是剧中的一大看点，也让我觉得原来一句话原来有这么多的含义。幸好这些心理战会有月进行解释，好让我们都可以看懂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;写实，偏黑暗的画风。作为一个题材较黑暗的番剧，写实和偏黑暗的画风显然让人更容易入戏，而且画风真的很合的我的口味，灰黑的城市，阴暗的天空，磅礴的大雨，飞翔的乌鸦… 为故事定下了一个黑暗的基调。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;淡化杀人情景。通常只会用一段音乐明快加上罪犯的死亡，使用死亡笔记的人奋笔疾书来表现杀人的情形。最大程度上淡化杀人的情形。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;缺点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#缺点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 缺点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;弥海砂的人物绘画。按照人设，弥海砂在剧中应该是长得很可爱，很受人喜爱的偶像，理应画的比较好看，但是不知道为什么弥海砂的样子经常会画崩。在有名字的角色里面，除了夜月神的妈妈之外，都画得比弥海砂要好看。我也不明白是为什么，按照剧中其他女角色的样子来看，制作组应该是很有实力的，比如南空直美，画得就很好看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过于重金属的第二 OP。作为情节过渡，表达夜月神进入了疯狂状态而改变的第二 OP，但是真的太过于重金属了，每次我都是跳过的，OP 本来是用于帮助观众进入氛围的，显然这个 OP 没有起到这个作用。但是这个只是我的个人观点，有些人还是很喜欢这个 OP。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有些搞笑的情节处理的不太好。有时候出于轻松氛围的目的，会有一些小幽默的情节，但是有些处理的不太好，会有一些出戏的感觉。比如松田在夜神总一郎死后的反应，作为松田的恩师，松田的反应显然不太自然。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有点小漏洞。我觉得剧中最不合理的地方就是月和高田清美在酒店里用酒店的便签相互交流，这不是明摆着来怀疑你吗？我觉得以月的智慧应该不会犯这么低级的错误。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;一些常见问题&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#一些常见问题&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 一些常见问题&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;月在 L 死之后是不是被强行降智？&lt;br&gt;
这个我认为不是的。很多人认为月之前可以和 L 打个平手，但是到了和 N 和 M 对决的时候经常会出差错，所以认为月被强行降智。但是我觉得不是的，从一开始 L 和月就不是同一水平的，之所以月能够取得均势，是因为有死亡笔记这个外挂的帮助的，所以 L 的推理的时候就容易被限制着。但是 L 还是可以将月逼入绝境，还查出来死亡笔记，这就足以证明 L 是在月之上的。而月也不是那么厉害，在 L 的对决中也经常考虑不周而引发危机，比如被 L 激怒而杀死替身 L 从而暴露位置，在杀 FBI 的时候也没有掩饰好自己，幸亏运气好，不然早以暴露，最后用于脱身的假规则也被 L 看穿。若不是利用雷姆对弥海砂的关爱，杀掉了 L，月也难以脱身。而与 L 调查的难度相比，N 和 M 的环境就好的多了，首先最难的死亡笔记的问题已经被 L 解决了，然后奇乐基本已经确定为月。这样月在本方的调查人员已经不信任自己，又同时面对 N 和 M 的威胁，若不是魅上照的犯错，月已经胜利，这样我觉得很难说是强行降智。而且虽然对决不如 L 时精彩，但是同样很不错，因为死亡笔记已经暴露了，所以智斗有所减弱也是正常情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;智力排名和综合能力排名？&lt;br&gt;
智力排名：L &amp;gt; 夜神月 &amp;gt; N&amp;gt;M&lt;br&gt;
 综合能力排名：L &amp;gt; 夜神月 &amp;gt; M&amp;gt;N&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关于夜神月的行为是否正义？&lt;br&gt;
首先我不认为这是正义的行为。我认为的正义的行为，是包括两点的：程序正义和结果正义。只有同时满足两点这才是正义的行为。月的行为明显违反了程序正义，他杀的嫌犯，未经法律审判，或者罪不至死。月只是靠着自己的正邪观来杀人，这和独裁者有何区别。让我试想一下这样一个情景：一个人拿着刀肆意地杀害他认为有罪的人，你会认为这是正义的行为吗？哪怕他真的杀的人是你认为的坏人。那你能保证他每次都能杀掉你认为的坏人，不会因为和你价值观不同而杀掉你所认为的好人。一个人真的有权力去制裁另一个人吗？这是我们值得思考的问题。所以我们才需要法律，去制裁对整个社会不利的人，而不是根据个人喜好而采取定夺。像那些 FBI 警官，像 L，他们是坏人吗？可月还是把他们杀掉了。你可以说是因为他们想捉住月，所以月才杀他们的。所以这样还是正义吗？不就是根据自身喜欢来定夺一个人的生死了吗？在剧中淡化了杀人的残酷，这是艺术手法，但是在真正的生活中，杀死一个人是需要严肃考虑的问题。而且最后月已经变了，他也不是那个一心为了正义的男孩了，他是一个利用爱自己的人的感情，在父亲死前还想利用父亲的混蛋。他只是一个被权力侵蚀，一心想成神的普通人罢了。也许，从他捡到死亡笔记的时候，他的悲剧已经写好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;死亡笔记是不是需要被禁？&lt;br&gt;
我认为在低龄人士可以观看的大型网站确实不应该存在死亡笔记，但是可以通过一些小网站和种子这些不应该禁。在没有分级制度的情况下，这是折中的办法。在没有形成自己的三观和没有看过较多观点的情况下，很容易被月的行为洗脑。因为月的个人魅力确实大，而且通过诡辩和目的是为了正义的借口，很容易让孩子们像月学习，时至今日还是有不少的人是认同月的行为的。但是作为一部优秀的作品，其重点是在于智斗，很应该给那些可以正确看待月的行为的人看。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B5%8B%E9%87%8F%E8%80%85_93/</guid>
            <title>心理测量者</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B5%8B%E9%87%8F%E8%80%85_93/</link>
            <category>动漫</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;精美的画风，充满着未来感的画面，不仅酷，而且给故事增添了真实感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;充满魅力的人设，剧中的主要人物都有着自己独特的个性，猎犬一般的男主，心中永远积极乐观的女主，让人又爱又恨的反派男二，内心矛盾的男三，成熟大叔的男四，外表慵懒，内心刚强的男五，睿智的教授，冰美人女二，活泼的女三。每个主要角色都有着其丰满的角色塑造。你会感觉到他们行事有着其自身内在的逻辑，有一种人物推动故事行进的感觉，而不是编剧推着人物前行的感受。虽然一开始的时候觉得男三宜野座伸元有点烦人，但是后面揭示早年因父亲是潜在犯而饱受歧视，自己并肩作战的朋友变成潜在犯，人物的逻辑逻辑就理顺了。到最后父亲征陆舍命救他的时候，虽然这个故事情节有点老套，但是制作组的用心和前期的铺垫，还是感动到我了。后面宜野座摘下眼镜的时候跟是帅到我了，这时候，宜野座伸元的角色就完全丰满起来了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一点感悟，其实比较有意思的一点是主角们的行动与自己许下的愿望相违背了。女主希望男二不要成为 “猎犬”，成为一个真正的 “警察”，男主也希望自己能够做到。但是最终男主还是没能做到。男三执念不能成为潜在犯，但是最终还是成为了潜在犯。但是我正是因为这里喜欢上这部剧的，说实话，我真的担心制作组弄出一个捉住慎岛圣护后不杀死，而是交给西比拉 “制裁” 的剧情。当狡啮慎也在慎岛圣护的头上开枪的那一刻，“爽”，这就是我唯一的感受。如同慎岛圣护所说 “被你以外的人杀死的情景，我无论如何都无法想象”。男二用他的死亡为这个故事画上了一个完美的句号。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复杂的 “反派”—— 慎岛圣护，这是一个很有意思的 “反派”，从感性的角度上说，我恨不得冲进去给他一拳，但是从理性的角度上说，我其实挺认可他的思想 ——“人的行为应由自己做出，并为此承担责任。” 同时，我也不认可西比拉这种假借公正，实际上是由一群特权者掌握话语权的系统。只要他们认为你是潜在犯，即使你没有犯罪，而有些人却可以依靠免罪体质，犯罪而不用接受制裁，反而可以进入权力中心。说实话，我对西比拉系统的厌恶更甚于慎岛圣护。慎岛圣护并不是一个单薄的角色，而是一个充满着魅力，独特的角色。声优的卖力表演更是为该角色平添了不少魅力。特别是拒绝西比拉系统，坠机逃脱的情节，即使是我这个讨厌他的人也被他的魅力吸引到了，那种优雅，从容不迫，充满自信塑造了这个富有生命力，让人又爱又恨的角色。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恰到好处的名言引用，心理测量者应该是我见过最喜欢引用名言的动画。而且他优秀就在于引用的恰到好处，他并不是那种生搬硬套，让人觉得强行装逼的，而是把名言融入到情节与对话之中，十分自然，为故事平添了不少韵味。而且引用名言并不如我们想象中简单的事情，事实上，这是一件非常困难的事情。因为引用的名言需要通俗易懂，不能影响到观众的观看，其次就是自然，要避免生搬硬套。在我比较中二的时期，就喜欢说话的时候引用名言，就别提有多尴尬了。所以想体验一下难度的话，不妨可以自己尝试一下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;故事的核心才是最优秀的地方 ——“要正义，还是要秩序”。从正义的角度上来说，西比拉无疑是最邪恶的犯罪者，由最穷凶极恶的犯罪者的头脑构成。然而却是由这些犯罪者来判断着人们的善恶。而且假借系统之名，实际上是极少数人压迫绝大多数人的极权社会。但是从社会稳定的角度上看，西比拉系统确实很好的维护了治安，极大的降低了犯罪，人们生活在一个无比安全的环境下，享受着社会上极度丰富的生活，把自己的生活大部分都交给了机器人。这究竟如何抉择 ——“是危险的自由，还是稳定的封闭”。这是一个永恒的问题，有人会认为 “不自由毋宁死”；自然也有人会认为 “稳定胜于一切”，安稳的生活是普通人最大的幸福。本剧也讨论了这个问题，是将全部抉择都交给西比拉系统判定，自己不用做出艰难的决定。连警察是否能开枪都是由西比拉系统判断，警官不需要承担任何责任，只要扣下扳机即可。还是自己做出自己的判断，并承担对应的责任。对于上面的问题，老实说，我并没有找到自己满意的答案，可能一直都找到答案，但是思考本身就是有意义的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本剧最令我印象深刻的是慎岛圣护在女主面前杀死她朋友的剧情，本以为危机已经被解决了，结果还是被这样残忍的杀害。而且最令我难受的是那种无力感，面对这样的情况，我能拿起那杆枪，扣下扳机吗？尤其是在故事的那种背景下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;脑域这个设定还挺有意思的，可惜我之前看过类似的设定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本剧从各方面看都是一部优秀的动画。可能有些人不喜欢比较致郁，血腥的情节，但其实还好。我觉得比较大的问题反而是西比拉系统的令人反感，与充满魅力的 “反派” 相比，西比拉对观众实在没有什么吸引力。让人觉得为什么主角团要维护这个腐朽的制度，对主角团行为的正当性产生一定的削弱。如果你试着代入慎岛圣护的视角，可能这就是个不一样的故事了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E5%86%B0%E6%B5%B7%E6%88%98%E8%AE%B0_94/</guid>
            <title>冰海战记_94</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E5%BD%B1%E8%AF%84/%E5%86%B0%E6%B5%B7%E6%88%98%E8%AE%B0_94/</link>
            <category>动漫</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;优点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#优点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 优点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;塑造了拉谢拉特这个复杂的人物。让人又爱又恨，爱的是他坚持自己的最初的理想，忍着恶心去干坏事来达到自己的目的；恨的是他亲手破坏了无数个家庭的幸福，烧杀抢掠，无恶不作。24 话时，面对国王给出的两个选择 —— 牺牲威尔士还是王子，习惯于牺牲他人的拉谢拉特做出了第三个选择 —— 牺牲自己。他砍下了国王的头颅，自己也毅然决然的去往死亡，这一刻他达到了他人生的顶点，让观众为他惋惜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;合理的人物行为。故事中的人物行为在当时的那个时代显得很合理，不会有一种很突然的感觉，每个主要人物的行为方式都有其内在的逻辑结构。而且人物的性格也不是一成不变的，随着事情的发生，人物的性格会有不同的变化，而且前面会留下伏笔。情节推进合理，没有什么逻辑上的硬伤。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;考证严密和细致的背景刻画。制作组为故事的背景制作了很多符合当时背景的资料，使得这个架空历史的故事更具有真实感。而且精美而又细致的作画使得观众更容易接受，剧中我最喜欢的就是雪景和秋天的树林，非常精美。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不删改暴力场景，而是直观的呈现给观众。其实最美的故事就在于真实，故事给观众呈现了当时真实的暴力，真实的罪恶情景。搭配着动感十足的打斗场景，使故事增色不少。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;透过细节去体现战争的残忍。本剧主人公托尔芬从一个爱笑的温暖男孩变成一个被仇恨蒙蔽双眼，杀人如麻的冷血杀手，好心收留托尔芬却导致全村被杀光的老太太，残暴成性的维京人… 等等的这些都体现着战争的残忍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;充满哲理的话语。托尔兹的：“真正的英雄不需要剑。”，王子在关于爱所表述的话语。本剧的核心就在于对于爱的理解。托尔兹的理解是出世的，他希望可以远离杀戮，到达神应许之地 —— 文兰。王子和拉谢拉特的理解是入世的，他们要靠自己的努力在人世间创造一个没有杀戮，宜居的地方，为此他们不惜进行残忍的杀戮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;会在恰当的地方加入一些小幽默。由于本剧的题材比较沉重，长期在这种阴暗环境下，观众容易产生退番的情绪，因为低潮太多了。而恰当的加入一些小幽默使得观众可以在沉重的氛围下轻松一下，从而更好的观看。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完美的 OP 和 ED，还有良好的配合气氛的配乐。第一期的 OP 是我最喜欢的，OP 的变化随故事的进行而进行变化，而且 OP 对故事起到了一个解释的效果。让人很快的进入故事的节奏。配乐更是好，和情节高度的契合，对情感抒发起到了重要的作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;缺点&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#缺点&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 缺点&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;普通军队和主要人物的打斗太单一，基本都是主要人物在割草式杀戮。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;托尔芬的武力提升稍微有点快。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
