<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Hexo • Posts by &#34;游记&#34; tag</title>
        <link>http://example.com</link>
        <description></description>
        <language>en</language>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</lastBuildDate>
        <category>java</category>
        <category>书籍</category>
        <category>java基础</category>
        <category>java学习路线</category>
        <category>科幻</category>
        <category>小说</category>
        <category>游记</category>
        <category>散文</category>
        <category>历史政治</category>
        <category>人物传记</category>
        <category>阅读</category>
        <category>余华</category>
        <category>名言警句</category>
        <category>心理学</category>
        <category>历史</category>
        <category>政治</category>
        <category>明朝</category>
        <category>科技人文</category>
        <category>杂文</category>
        <category>人生感悟</category>
        <category>经济学</category>
        <category>科技</category>
        <category>中国</category>
        <category>心理</category>
        <category>人际交往</category>
        <category>Excel</category>
        <category>office</category>
        <category>日常办公</category>
        <category>Premiere</category>
        <category>视频剪辑</category>
        <category>电子书</category>
        <category>电影</category>
        <category>动漫</category>
        <category>鲁迅</category>
        <category>电视剧</category>
        <category>短剧</category>
        <category>跨考</category>
        <category>考研</category>
        <category>计算机</category>
        <category>月报</category>
        <category>云开发</category>
        <category>微信小程序</category>
        <category>计算机基础</category>
        <category>数据库</category>
        <category>MySQL</category>
        <category>Python</category>
        <category>编程</category>
        <category>算法</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E8%A5%BF%E5%AE%89%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</guid>
            <title>西安游记</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E5%85%B6%E4%BB%96/%E8%A5%BF%E5%AE%89%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link>
            <category>游记</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;day1&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#day1&#34;&gt;#&lt;/a&gt; day1&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路线：陕西省博物馆 - 钟楼 - 鼓楼 - 城墙 - 回民街&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为一个有点恐高的人而言，第一次坐飞机有点紧张，其实飞机很平稳，上升过程中就像是坐车一样。而且从飞机上俯瞰地面的感觉很奇妙，是一种很特殊的感觉，后面到一定高度之后就被云层遮挡了。偶尔遇到气流有点颠簸的时候还是有点紧张的。然后一下飞机就把身份证弄丢了（囧），当时还是很紧张的，毕竟到了一个陌生的地方把身份证弄不见了，怕影响后面的旅游，也由于这个小插曲导致凌晨两点才到的酒店。不过西安还是很不错的，可以通过报身份证号 + 面部识别来解决，不用太担心。不过回到家我就马上去补办身份证了，身份证还是很重要的，大家要注意存放。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后 8 点起来，然后去吃了个胡辣汤，感觉还行，只是不太喜欢里面的木薯粉。后来被告知这个是河南口味的胡辣汤，西安的胡辣汤和河南的胡辣汤最大的区别就在于河南的是肉片，而西安的是肉丸，其实风味和原料也挺大差别。河南口味的可以吃逍遥镇的，西安的话推荐邢老三，个人觉得河南口味可以更容易接受，虽然我更喜欢西安口味的。早晨吃完就准备去逛省博，省博里面还是非常有意思的，逛前面三个馆把全部历史进程看一遍就好，剩下的馆要不是要钱的，要不在维护。要钱的馆如果有兴趣的话，也可以逛一下，我们逛了一个，其实和前 3 个免费的馆差不多，感觉不是很值的逛。而且逛完一个馆基本就半天时间了，其实也挺累的，所以个人推荐逛前三个馆即可。然后我们是在馆内的餐厅吃了一顿，还行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后回去酒店休息，休息完了就去逛钟鼓楼，就普通的历史建筑，个人推荐晚上观赏，灯亮起来会好看很多。然后就去城墙，多亏了缺德导航，本来一个地铁站的距离，硬是带着我们逛了一个小时，真的服啦。城墙真的很壮观，我们在上面逛了很久才走了一小部分，感觉这才是真正的城墙，可以租个单车骑，这样会轻松一点。接着去回民街找吃的，本来想吃羊肉泡馍的，阴差阳错整了个小炒泡馍，真的吃不惯，这个辣的很奇怪，是一种浑浊的辣，辣味混合了馍的淀粉感，总之就是吃不惯。然后还尝了马军的爆辣牛筋丸，老板问爆辣还是微辣，同伴直接说爆辣，一颗直接给我辣哭了，感觉我的舌头在燃烧，头皮发麻，一瓶怡宝顿顿顿地灌。本来还想再逛逛回民街的，想了想还是直接会酒店休息了。半夜还流鼻血了，难顶，酒店的被子都滴上鼻血了。本来酒店还要我们赔钱的，后来清理干净了，又不用了，省了一笔钱。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;day2&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#day2&#34;&gt;#&lt;/a&gt; day2&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路线：兵马俑 - 华清宫 - 骊山 - 长恨歌&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早早起床搭车去兵马俑，这个一定要去找解说，不然会很无聊的，毕竟兵马俑你不了解的话，他就是一个土块。而且解说也不贵，通常是一个团的形式，所以一定要找解说。兵马俑一定要去看一次，感受一下历史的厚重感和感受古人的智慧，不过一次就够了。逛完还会带了去一个买蓝田玉的地方，真假我就不知道，本来想买一个给我妈，但我妈担心我被骗就没买了。然后就去吃饭，去了魏家凉皮，就跟 KFC 和麦当劳一样的连锁店，买西安小吃的，味道不错，结果也不是很贵。这天比较难绷的是逛完兵马俑就一直流鼻血，可能是天气太干燥了，一直停不下来，搞得我吃了一个凉皮花了一个小时。然后去逛华清宫，个人不推荐逛，挺无聊的，就是普通的地方，没什么特色。然后搭车逛骊山，刚好日落时分，从骊山拍照还真的很不错，挺好看的，骊山号称西安秋名山，山上还有个藤原豆腐店和汽车模型，蛮要意思的。然后下山去看长恨歌，就是和长恨歌内容对应的歌舞表演和灯光秀，个人感觉还行，票有点贵，对这个不感兴趣的可能会觉得有点亏。然后同伴亲戚带我们去吃海鲜烧烤，真不错，很特别，吃得很开心。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;day3day4&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#day3day4&#34;&gt;#&lt;/a&gt; day3&amp;amp;day4&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;路线：华山 - 大雁塔 - 大唐不夜城 - 串串&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;睡到自然醒就起来，由于前两天逛得太厉害了，而且昨晚又是两点才睡，本来以为能够顶得住的，还是太高估自己和低估华山的难度了。可以先坐地铁到北客站，然后搭高铁到华山北，可以搭黑车到华山，不用绕路，我们搭公交绕的有点远。终于到达华山后，就是漫长的爬山过程，太累了，可是爬上去之后往后看自己走过的路的感觉还是很奇妙的。如果想看日出的话，推荐下午 4 点开始爬，这个时候温度比较低，爬起来比较舒服，如果可以接受夜爬的话，可以 7 点开始爬，刚好上到东峰就可以看到日出了。当时爬了一段时间后就开始很累了，这时就觉得有点不对劲了，到晚上 11 点都还是没有爬到东峰，而且听说东峰风很大，所以我们就近租了个帐篷先休息一下，准备凌晨 3 点起床继续爬。从帐篷往外望还是很好看的，可以看到繁星点点。睡完一觉后舒服了不少，洗个脸就进行爬，然后流鼻血了，麻了。只好继续待在帐篷内等日出了，不敢继续往上爬了，担心身体受不了。幸好在这个地方观赏日出也不错，看着太阳缓慢的从云层中穿出是一种很不错的体验。然后就去西峰坐索道下山，从索道看华山又是不一样的体验，完全值回票价。比较遗憾的是没能登上东峰，没有去看看长空栈道，还是挺可惜的。建议爬华山前一天好好休息，养好精神，而且平时运动较少的不推荐爬华山，因为对体能要求还挺高的。下山后第一个念头就是赶紧会酒店休息，真的太 TM 累了，回到酒店直接从中午 2 点睡到下午 6 点，然后去看大雁塔和音乐喷泉，还不错，然后逛了逛大唐不夜城，值得一逛。然后同伴亲戚带我们去吃串串，我觉得跟火锅差不多，就是把菜提前串号，然后算签数来算钱。比较特别的是油碗没有酱油可选，还挺惊讶的。吃完就回酒店了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;day5&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#day5&#34;&gt;#&lt;/a&gt; day5&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;最后一天是闲逛的一天，去吃西安口味的胡辣汤，然后会酒店休息和收拾东西，准备回家。中午去赛格逛了一下，吃了毛笔酥，还行。感觉逛赛格挺无聊，就看一下瀑布，里面买的东西都没啥兴趣，不过我平时也不太喜欢逛商场。然后去逛了一些小雁塔和西安博物馆，跟陕西博物馆还是有很多不一样的地方，如果比较闲的话可以逛一下。然后去书院门买手信，没有挑到喜欢的，决定还是买点吃的算了。然后继续逛街，吃搅团和鱼鱼，完全吃不习惯，太怪了。还去尝了一些羊肉泡馍，羊肉很好吃，但是还是吃不惯泡馍。买了黄桂柿子饼、biangbiang 面、油泼辣子和凉皮作为特产就回去了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感觉西安是个好地方，以后有机会的话还会再去一遍，希望能爬上东峰，体验一下长空栈道。感觉西安的传统小吃可能不太符合我们南方人的口味，不过对与旅游，我一向是秉持着” 宁愿吃难吃但正宗的，不吃好吃但不正宗的 “，毕竟旅游就是体验不同的地方嘛。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
