<?xml version="1.0"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>http://example.com</id>
    <title>Hexo • Posts by &#34;心理学&#34; tag</title>
    <link href="http://example.com" />
    <updated>2023-10-12T10:49:33.008Z</updated>
    <category term="散文" />
    <category term="科幻" />
    <category term="小说" />
    <category term="历史政治" />
    <category term="人物传记" />
    <category term="书籍" />
    <category term="阅读" />
    <category term="余华" />
    <category term="名言警句" />
    <category term="心理学" />
    <category term="历史" />
    <category term="政治" />
    <category term="明朝" />
    <category term="杂文" />
    <category term="人生感悟" />
    <category term="科技人文" />
    <category term="科技" />
    <category term="经济学" />
    <category term="中国" />
    <category term="人际交往" />
    <category term="心理" />
    <category term="java" />
    <category term="java基础" />
    <category term="java学习路线" />
    <category term="鲁迅" />
    <category term="游记" />
    <category term="电影" />
    <category term="动漫" />
    <category term="短剧" />
    <category term="电视剧" />
    <category term="Excel" />
    <category term="office" />
    <category term="日常办公" />
    <category term="Premiere" />
    <category term="视频剪辑" />
    <category term="电子书" />
    <category term="跨考" />
    <category term="考研" />
    <category term="计算机" />
    <category term="月报" />
    <category term="云开发" />
    <category term="微信小程序" />
    <category term="计算机基础" />
    <category term="数据库" />
    <category term="MySQL" />
    <category term="算法" />
    <category term="Python" />
    <category term="编程" />
    <entry>
        <id>http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%A8%80%E7%BC%BA-[%E7%BE%8E]%E7%A9%86%E6%9D%A5%E7%BA%B3%E6%A3%AE-97/</id>
        <title>稀缺-[美]穆来纳森-97</title>
        <link rel="alternate" href="http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%A8%80%E7%BC%BA-[%E7%BE%8E]%E7%A9%86%E6%9D%A5%E7%BA%B3%E6%A3%AE-97/"/>
        <content type="html">&lt;h1 id=&#34;摘抄&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘抄&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘抄&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;稀缺是 “拥有” 少有 “需要的感觉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺造成的后果不仅仅是因为我们会因拥有的太少而感到不悦，而是因为它会改变我们的思维方式，会强行侵入我们的思想之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;无论大脑的主人是否愿意，稀缺都会牢牢地俘获他的注意力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺对注意力的俘获，不仅会影响我们的所见和所见的速度，而且也会影响我们对周遭世界的认识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;孤独者非常善于记住与他人互动等社交内容的细节。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺的感觉，取决于可用的资源和我们自身的体验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会降低所有这些带宽的容量，致使人们缺乏洞察力和前瞻性，还会减弱人们的执行控制力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会进一步延续并加剧稀缺。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺会迫使人做出选择，所有抽象的事物都会变得具体起来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论是有关工作还是娱乐，只要时间有限，我们都会尽量将其利用得淋漓尽致，这就是 “专注红利”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佯装稀缺是很难做到的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们可以说稀缺令人 “专注”，也可以说稀缺导致我们有了 “管窥” 之见 —— 只能一门心思地专注于管理手头的稀缺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管窥会放大其他事物的成本，缩小其他事物的收益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对一项事物的专注会抑制竞争意识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为买不起保险，反而要承担经受不起的风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正如外部噪声会干扰我们进行清晰而有序的思考一样，稀缺也会让我们产生内部干扰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会直接减少带宽 —— 不是减少某人与生俱来的带宽容量，而是减少其当下能用得上的容量。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一旦你意识到意志力不过是是学习如何控制注意力和想法时，就能开始提高自身的意志力了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺会形成带宽负担，而这就意味着，稀缺不仅会降低流体智力，而且会降低自我控制力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺的本质就是没有余闲。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺迫使我们产生了权衡式思维。所有那些没有被满足的需要俘获了我们的大脑，成了我们时时刻刻念念不忘的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们所谓的余闲不是刻意预留的空间，而是装箱时空间充裕而产生的 “副产品”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人们常常会通过坚持最初的计划来避免选择的负担，实际上就是选择了不去做选择。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;余闲不仅会令你免于权衡，而且还以为着：即使 i 犯了错误，也不会让你遭受实实在在的牺牲。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺不仅提高了失误的成本，也为人民创造了更多机会去犯下错误，做出不明智的选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人的富有程度，与他所能舍弃之物的数量成正比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在小物件上连几毛几分钱都会计较，而在大物件上却挥金如土。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专业技能，也就是对某一领域知识的深度理解，能够对认知产生改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求的言论始终存在于穷人心中，挥之不去，从而造就了他们自身的内化尺度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;当我们为了解决眼下的难题而极度专注时，就无法有效地规划未来，这样一来，向前看的能力就很可能会因管窥负担而丧失。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;借用与稀缺同时存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;今天的稀缺将造就明天更大的稀缺。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;明天的稀缺注定无法像今天的稀缺一样俘获你的注意力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现时偏见，人们会将未来的利益作为代价，过高地估计即刻的收益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以，管窥心理会限制每一个人的视野。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改变心态，才是人们逃离稀缺陷阱的唯一希望。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺进行放大的行为，就像复利一样，会使最初的稀缺变本加厉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你一直 “知晓” 的事实，现在却成了突如其来的惊诧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制定计划很重要，但不紧急，而这类事情正是管窥心态导致我们所忽略的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果某个人需要持续地抵御诱惑，那么他的意志力就会被耗尽，想要逃离稀缺陷阱就会变得更难。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果它现有的余闲不足以应对大的突发事件，那他就会重新回到稀缺心态之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果你和我们一样，就很可能依然会记得在某些社交场合中，你特别希望一切进展得很顺利，但却在那一刻表现得十分笨拙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果关注度过低，表现就会变弱；而若关注度过高，表现同样会被削弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更麻烦的是，你越是尽力不去想一件事，就越是会想到它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由裁定能力的缺乏会导致一种极端形式的稀缺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;良好的教养水平需要足够的带宽、复杂的决策能力和自我牺牲精神。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无疑，教育是一件好事，但我们对待教育的方式，就好像穷人受教育时并不会为此而付出代价一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;节约带宽能带来高额回报。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;许多系统的正常运转，都以余闲的存在为前提。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种组织会解决紧迫问题，但对于非紧急事务，无论其重要性有多高，都会被搁置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对组织而言，有一种解决方案就是，对余闲进行管理，确保余闲的存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正有效率的人，不会整天马不停蹄地工作，而是闲庭信步般轻松愉悦地处理事务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在安排时间时，也总是忽略带宽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;时间稀缺的人，每天都工作很多个小时 —— 他们总想要在一天有限的时间里尽可能多地做一点事，他们会忽略问题，遇到了就打个 “补丁” 完事。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为真正重要的是，将有效的带宽最大化，而非将工作的小时数最大化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺进行管理，有一种简单而常常为人低估的方法，那就是对 “管子” 视野之内的事物施加影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;当忽略问题存在时，改变行为的结果往往比直接与其对抗更有效。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只要有可能，就要将警醒行为转变为一次性行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你以为保持灵活度是在帮自己，但却让自己产生了拖延和分心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的带宽承受负担时，最简单的障碍也会造成巨大的损失。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在充满稀缺的世界中，漫长的截止日期就是酿造麻烦的问题所在。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;带宽会影响我们的思维方式，影响我们做出的选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沿着稀缺的线索向上追溯，我们就能看到充裕：萧条，是由我么在繁荣阶段的行为所导致的；最后一刻的拼凑，是由我们之前几周的不作为所造成的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;书中举了一个印度农民的例子：农民短期借款的最多的是学费和肥料费。作者觉得很难理解，因为这两种费用并不是临时出现的，而是可以预见的，为什么农民不会提前存款来解决这个问题。我一开始也觉得这些农民的行为很难以理解，但是仔细想想其实我也经常犯这样的错误，与他们在金钱上不同，我是经常在时间上犯错误。最典型的是在转专业的事情上，在入学的时候我就有了转专业的打算，然后到学校出转专业要求的时候我才发现自己并不符合学校的要求。而且学校的要求并没有发生变化，而我之前这么久居然没有想要去看一下学校要求。为什么会出现这种问题呢？这一度让我难以接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完这本书后我对当时的情况进行了回忆，我在忙什么呢？我在学本专业的课程，当时的我被数学分析和解析几何折腾得不轻，而且贪心的我还在自学计算机的课程。按照本书的观点，当时的我处于时间上的稀缺，我力图榨干自己的时间去兼顾专业课程的学习和课外知识的学习。同时安排了过重的任务，缺乏休息时间，精神上的负担并不轻，所以看似花了很多时间，但是其实效率并不高，按本书的观点是带宽被稀缺降低了。由此我并没有时间去长远考虑，每天都疲于奔命的解决当前的任务，并且心中存在侥幸心理，认为转专业离我还很远，等我忙完这个就开始规划。当时的我就像是一个杂耍的小丑，眼中只有正在下落的球，奋力接住并将其抛起，并没有余闲去看看上方还有什么类型的球会下落。当你连问题都没有看到的时候，你是不会想着去解决它的。终于转专业的小球掉到我的手上，此时没有准备的我自然无法成功将其抛起，只能眼睁睁的看着机会从手中溜走。当时处于一个很迷茫的状态，一方面身心疲惫，另一方面对未来也没有计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我一直按照这个状态学习的话，我想我应该会很辛苦的同时难以取得任何成就。此时事情发生了变化，由于对转专业失败的心灰意冷，我放慢了自己的脚步，尝试放空自己。我开始学一些课外的知识，例如重新开始看小说，学做视频，在知乎上写回答。最重要的是我暂时放下当前的任务，开始规划自己的未来。没想到虽然每天学习的时间变少了，但是我的效率提高了不少，因为此时的我有时间对未来进行规划的。当时的我并没有多想，只是觉得当时的状态变好了。现在想想按照本书的理论，我的状态变化其实源于我的余闲产生了变化，降低了对于时间的稀缺，眼前不仅有当前要做的事情，还有对未来的规划，因此我会舍弃一下对未来其实没啥用的任务，这又降低了对时间的稀缺。由此带来的后果就是我的带宽提升了，效率也提高了。我只可惜没有早点看到这本书，并利用里面的想法来提高自己的效率。由此回想确实如此，当我忙于各种事情时，我通常既辛苦又没有学到什么，反而是余闲的时候学到了不少提高效率的方法。所以当你觉得自己为各种事情疲于奔命的时候，不妨慢下来，想想是不是忽略了什么。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="心理学" />
        <category term="经济学" />
        <updated>2023-10-12T10:49:33.008Z</updated>
    </entry>
    <entry>
        <id>http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E6%89%B9%E5%88%A4%E6%80%A7%E6%80%9D%E7%BB%B4-[%E7%BE%8E]%E6%91%A9%E5%B0%94-95/</id>
        <title>批判性思维-[美]摩尔-95</title>
        <link rel="alternate" href="http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E6%89%B9%E5%88%A4%E6%80%A7%E6%80%9D%E7%BB%B4-[%E7%BE%8E]%E6%91%A9%E5%B0%94-95/"/>
        <content type="html">&lt;h1 id=&#34;摘抄&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘抄&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘抄&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人们往往会忽视重要的因素，会无视和我们所持的观点相抵触的思想。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;得出结论的时候也就是形成信念的时候。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;客观断言的特征是：它的真或假不依赖于思考者认为它是真的还是假的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以支持结论的前提是必须是真的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以支持结论的前提必须是和结论相关的，而且必须是和结论的 “真” 相关的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“没有人会喜欢 X 的！” 比 “大家都喜欢 Y” 更加能让人们支持 Y。是消极偏见 —— 人们相信消极信息多于积极信息的倾向。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们往往更愿意避免损失而不是积累收入，即损失规避。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人与人之间并不需要多少共同点就能构建出一个组群的身份和归属感。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不幸的是，证据显示就算人们已经了解到高于平均水平错觉的存在，他们仍旧认为自己比大多数人更能够不被这种错觉影响。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于任何人，无论何时何地，在缺乏充分证据的时候贸然相信都是不明智的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;演绎论证之可靠与否，丝毫不决定于人们是否真的被他说服了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人类常常对有理有据的观点表示中立而对最差的论证引起共鸣。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直到试图追求精确的时候，你才会发现所有的事情都在一定程度上是模糊的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;整体的特征未必为构成整体的各独立部分所具有。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;评估可信度要从两个不同层面着手：第一是断言本身，第二是断言的来源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要在相信利益相关方之前相信利益无关方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;衡量专家资质的最可靠的声誉是在所从事的领域里其他专家心目中的声誉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从某个来源发布的信息的质量不会优于该来源本身。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;广告是尽力抑制人类智力从中牟利的科学。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修辞力可能影响人的心理，但它本身并不能确认什么。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在影响人的态度方面，委婉语起着重要作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;运用暗示的手法使我们不必实际指明就可以委婉曲折地表达对人，对事的反对意见。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仅仅取笑别人的立场并不等于提出对该立场的反对意见。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夸张可以使一个不该有那么强说服力的判断更具说服力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要警惕用百分比变化来表达的比较。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们有时也会用 “显而易见” 引出一个绝非显而易见的判断。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;替代证明知识替代品，它们并不是真正的证明或证据。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;宣传的本质就是要简要并不断重复。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;信念源于证据和论证。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要意识到虽然多数人打算善意地告诉你它的确相信的，但想愚弄你的也大有人在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们越来越难以发现在重大问题上的严肃讨论，而煽动情绪，促成条件反射的修辞技巧则越来越充斥于言谈。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但愤怒只是一种情绪，并不是任何其他事件的证据。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由一件事所引起的愤怒可能会影响我们对另一无关事物的评价。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当愤怒或恐惧的时候，人们就不会清晰地思考了。他们会陷入盲从。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一厢情愿的思维具有强大的影响力，有时候它能让我们不再努力去理性行事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;大多数人相信某件事是事实，但并不能成为它就是事实的证据。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们乐于接受别人都接受的观点，而不是停下来思考是否的确有理由支持该观点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;错误的行为之间并不会相互抵消从而使其中一种错误消失。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们不能把提出某断言的主体的特征与该断言本身的特征混为一谈。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在还有其他选项时，却局限于两种极端的选择，就犯了虚假的两难境地的谬误。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;划界谬误指，在事实上并未必要精确划线的场合，坚持认为要爱某个精确的点上画这样一条线。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;滑坡论证相当有影响力，因为在心理上，一件事确实常常会引起另一件事，即使在逻辑上并非如此。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不恰当地将举证责任分配给争论的某一方，就是错置举证责任。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乞题：把正在争论中的假定为真，貌似给出论证。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民意调查不可靠的一个主要来源就是对问题的提法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;用泛泛的名称来描述各具特色的个体，所起的作用除了表明态度之外，并没有提供任何实质信息。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;适当的解释不能是过于复杂的、不一致的、与已知理论和事实不相容的以及不可检验的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;错误的根源在于没有排除巧合、潜在原因、混淆因果等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一致性原则：同样的个案必须同等对待，同等对待的个案必须情况相同。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;这是批判性思维课老师推荐的书，在书架上放了 3 年，终于把这本书看完了。感觉到有点可惜，应该早点看这本书的。里面说的很多道理在我吃了很多思维上的亏才领悟过来，早点看这本书也许就少去很多迷茫的时间，少做错误的决定了。我常对自己的想法有中迷之信任，按照批判性思维的方式来审视自己的想法，其实存在着很多有问题的地方。就我个人而言，我最常犯的错误应该是无视与自己观点相抵触的事实，常常会先得到结论，后寻找论据，习惯性无视一些不能理解的事实。而且经过最近的诺佩西访台时间，我对自己的思维的复盘，发现在这件事上犯了很多书中的错误。起初我并没怎么关注这件事，因为我认为这件事并不能改变台海局势，只能恶心中国，然后随着内宣和知乎上人们的群情激奋，貌似收复台湾成为了一个可选项。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而事实是佩洛西成功访台，一群人，包括我在内都被破防了。那天晚上我很难受，睡都睡不好，但当我经过一个晚上的冷静，思考了一个问题，我为什么会相信会收复台湾？支撑我的理由有内宣和知友们群情激奋的回答，还有其他理由吗？我问自己，好像没有了，我开始意识到我怎么这么轻易就相信了一个观点并为其产生了情感的波动。&lt;strong&gt;大多数人相信某件事是事实，但并不能成为它就是事实的证据。&lt;strong&gt;而且有大量有理有据的回答是讲述其他方案的，论证现在不太可能收复台湾。但我却没有相信有理有据的回答，而是相信那些诉诸情感的回答。令我难受的是我们越来越难以发现在重大问题上的严肃讨论，而煽动情绪，促成条件反射的修辞技巧则越来越充斥于言谈。令我更难受的是，我居然没有识别出其中的问题，而任由情绪控制我的思维。仔细想想，他们的回答中充满着逻辑漏洞，例如&lt;/strong&gt;虚假的两难境地&lt;/strong&gt;：要不收复台湾，要不屈服于美国的压力。但正如中国后续的动作，证明现实不只这两种选项，还有很多处理方案。还有&lt;strong&gt;滑坡谬误&lt;/strong&gt;：只要在诺佩西访台上让步后，然后就会一直向美国让步。事实并非如此，只是双方互相切香肠罢了。还有其他错误，其实只要认真思考，不难发现其中的逻辑漏洞，我只是一厢情愿的相信我们能收复台湾，因为这个是我们新中国建立后的一块心病，可能是这种朴素的情感让我去相信。这也提醒我自己的理性的有限，对应重大问题，应该思考更多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;批判性思维对我们的思考和日常生活有着巨大的帮助，可以帮助我们分辨现实生活中各种是似而非的观点。尤其是这个信息大爆炸的时代，如何分辨有价值的信息变得尤为重要。要意识到虽然多数人打算善意地告诉你它的确相信的，但想愚弄你的也大有人在。还是有很多不怀好意的人打算利用这个来割韭菜的。本书唯一令我不太喜欢的是演绎推理的部分，因为有点绕，而且这种真值推理激起了我离散数学的 PTSD，其他部分的可读性都很强，不用担心有什么阅读门槛。&lt;/p&gt;
</content>
        <category term="心理学" />
        <updated>2023-10-12T10:49:32.993Z</updated>
    </entry>
</feed>
