<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>Hexo • Posts by &#34;经济学&#34; tag</title>
        <link>http://example.com</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</lastBuildDate>
        <category>java</category>
        <category>书籍</category>
        <category>java基础</category>
        <category>java学习路线</category>
        <category>散文</category>
        <category>科幻</category>
        <category>小说</category>
        <category>历史政治</category>
        <category>人物传记</category>
        <category>名言警句</category>
        <category>阅读</category>
        <category>余华</category>
        <category>心理学</category>
        <category>历史</category>
        <category>政治</category>
        <category>明朝</category>
        <category>科技人文</category>
        <category>经济学</category>
        <category>杂文</category>
        <category>人生感悟</category>
        <category>科技</category>
        <category>中国</category>
        <category>心理</category>
        <category>人际交往</category>
        <category>Excel</category>
        <category>office</category>
        <category>日常办公</category>
        <category>Premiere</category>
        <category>视频剪辑</category>
        <category>鲁迅</category>
        <category>电子书</category>
        <category>游记</category>
        <category>电影</category>
        <category>电视剧</category>
        <category>动漫</category>
        <category>短剧</category>
        <category>计算机基础</category>
        <category>云开发</category>
        <category>微信小程序</category>
        <category>数据库</category>
        <category>MySQL</category>
        <category>Python</category>
        <category>编程</category>
        <category>算法</category>
        <category>跨考</category>
        <category>考研</category>
        <category>计算机</category>
        <category>月报</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95-%E5%85%B0%E5%B0%8F%E6%AC%A2-93/</guid>
            <title>置身事内：中国政府与经济发展-兰小欢-93</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%86%85%EF%BC%9A%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8E%E7%BB%8F%E6%B5%8E%E5%8F%91%E5%B1%95-%E5%85%B0%E5%B0%8F%E6%AC%A2-93/</link>
            <category>经济学</category>
            <category>中国</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘抄&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘抄&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘抄&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;在我国，政府不但影响 “蛋糕” 的分配，也参与 “蛋糕” 的生产，所以我们不能脱离政府谈经济。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对读者而言，了解政府应该怎么办，比了解 “我” 认为应该怎么办，重要得多。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;了解招商引资，是理解地方政府深度融入经济发展过程的起点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;央地关系历来是研究很多重大问题的主线。一方面，维持大一统的国家必然要求维护中央权威和统一领导；另一方面，中国之大又决定了政治体系的日常运作要以地方政府为主。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;使用体制内简化决策流程的原则之一，就是尽量在能达成共识的最低层级上解决问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在任何的体制下，权力运作都受到两种约束：做事的能力和做事的意愿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一方面，因为规模经济，覆盖的人越多越划算；另一方面，受制于人们获取这些服务的代价的意愿，政区不能无限扩大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以上级虽然有名义上有最终决策权，拥有 “形式权威”，但由于信息复杂，不易处理，下级实际上自主性很大，拥有 “实际权威”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;信息优势始终是权力运转的关键要素。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓权力，实质上是在看不清的情况下由谁来拍板决策的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果一方想做的事，另一方既有意愿也有能力做好，就叫激励相容。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做任何事都有代价，最优的结果是让效果和代价匹配，而不是不计代价地达成目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事权划分的三种理论：公共服务的规模经济与边界、信息复杂性、激励相容。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要把握政府的真实意图和动向，不能光读文件，还要看政府的流向和数量，所以财政从来不是一个纯粹的经济问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成功的政策背后是成功的协商和妥协，而不是机械的命令与执行，所以理解利益冲突，理解协商和解决机制，是理解政府的基础。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;分税制也从根本上改变了地方政府发展经济的模式。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地方政府发展经济就从之前的” 工业化 “变成了” 工业与城市化 “两手抓：一方面继续低价供应大量工业用地，招商引资；另一方面限制商住用地供给，从不断攀升的地价中赚取土地垄断收益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;中央财政蒸蒸日上，省级财政稳稳当当，市级财政摇摇晃晃，县级财政哭爹喊娘，乡级财政精精光光。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;所以土地真正的力量还不在 “土地财政”，而在以土地为抵押而撬动的银行信贷与其他各路资金。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济发展的奥秘之一，正是把有形资产转变成为这种抽象资本，从而聚合跨越空间和时间的资源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;按照法律，政府不能与企业直接分享税收，但可以购买服务，以产业发展服务费的名义来支付约定的分成。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;现实世界中没有定义，只有现象，只有环环相扣的权责关系。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济学家注重研究有形的 “奖惩”，强调外部的激励机制和制度环境，但其实内心的情感驱动也非常重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;产业政策有成功有失败，市场决策也有成功有失败，用一种成功去质疑另一种失败，或者有一种失败去推崇另一种成功，争论没有尽头。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行政手段造成的扭曲往往只有行政力量才能破解，但这并不意味着政府就一定该帮助国内企业进入某一行业，关键还要看国内市场规模。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但在产业发展早期，究竟是在哪个城市形成产业集群，却有很多偶然因素。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“工业化” 的核心的一环是把农民变成工人，这不仅仅是工作的转变，也是思想观念和生活习惯的彻底转变。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果牺牲一些功能和质量就能让价格大幅下降，就有利于产品推广。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然而 “破产难” 一直是我国经济的顽疾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论是土地还是税收优惠，都无法改变招商引资的根本决定因素，即本地的资源禀赋和经济发展前景。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;忽略了人，忽略了城市化本该服务于人，本该为人创造更好的环境和更高的收入，城市化就入了歧途。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土地流向与人口流向背道而驰，地区间房价差距因此越拉越大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;中国人财富的压舱石是房子，美国人财富的压舱石是金融资产。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2014-2017 年间，我国收入最低的 50% 的人储蓄基本为零甚至为负 (入不敷出)。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要想平衡地区间的发展差距，关键是要平衡人均差距而不是规模差距。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;正是这些看上去低技能的服务员工作，支撑着大城市的繁华，也支撑着所谓 “高端人才” 的生活质量。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一国之内，产品的流动额市场化最终会带来生产要素的流动和市场化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种现象被称为 “隧道效应”，形容隧道中两条车道一动一静时，静的那条的焦虑和难耐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;债务关系让经济各部门之间的联系变得更加紧密，任何部门出问题都可能传导到其他部门，一石激起千层浪，形成系统风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;债务常常把风险集中到承受能力最弱的穷人身上。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;债务源于人性；总想尽早满足欲望，又对未来盲目乐观，借钱时总觉得将来能还上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以银行很少雪中送炭，却常常晴天打伞，繁荣时慷慨解囊，助力 3 经济过热，衰退时却捂紧口袋，加剧经济下行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大多数发达国家，过去 40 年国内贫富差距的扩大都伴随着国内债务水平的上升。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二类方式是 “量化宽松”，即央行增发货币来买入各种资产，将货币注入经济，这是金融危机后发达国家的主流做法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;贸易问题从来不是单纯的贸易问题，贸易冲突的根源也往往不在贸易本身。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;盖因落后国家的崛起，必然带有两大特征：一是对先进国的高效模仿和学习；二是结合本土实际，带有本国特色发展路径与先进国有诸多不同之处。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在经济学家理解最透，共识最大的问题上，他们对政策的影响力最小；在经济学家理解最浅，分歧最大的问题山，他们对政策的影响力最大。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既不要高估发达国家经验的普适性，也不要高估自己过去的成功经验在未来的适用性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;激进改革多半欲速不达，以社会动乱收场。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济富裕，社会安定，政府得力是国家繁荣的三大支柱，缺一不可。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对落后国家而言，经济发展的关键在于能否在市场机制不完善的情况下，找到其他可行的动员和调配资源的方式，推动经济增长，在增长过程中有更多资源和时间去建设和完善市场经济。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓强力政府，不仅在于它有能力和资源支持企业发展，也在于它有能力拒绝对企业提供帮助。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但对于发展中国家而言，核心议题并不是良好的市场机制如何运行，而是如何逐步建立和完善市场经济体制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;可行的政策不仅受既有制度的约束，也受既有利益的约束。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改革方向和改革过程是两回事。就算每个人都对改革方向和目的有共识 (事实上不可能)，但对改革路径和步骤也会有分歧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但任何成功转型过程都离不开缓冲机制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“在成功的经济体中，经济政策一定是务实的，不是意识形态化的。是具体的，而不是抽象的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生活过得好一点，比大多数宏伟更宏伟。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;如果要用一个词来形容这本书，我想应该是 “实事求是”。作者没有用很晦涩的理论来解释各种经济现象，也没有尝试使用 “放诸四海而皆准” 的经济理论来概括中国经济发展中出现的各种现象，而是用生动的语言和一个个具体的案例去剖析背后的原因。正如作者所说” 现实世界中没有定义，只有现象，只有环环相扣的权责关系。“，很多时候我在看待经济问题的时候都陷入了概念之中，认为政府应当做什么，市场应当做什么，但是政府和市场之间并没有一条清晰的界限，很多时候都是在权力和利益关系的互动下达成默契。这也启示我应当实事求是的分析问题，去弄明白背后的原理，而不是纠结于定义之中。还有对于市场的看法也很实事求是，市场不是经济发展的因，而是经济发展过程中不断改善的果，我们不能苛求发展中国家能有一个完善的市场，因为这本就是西方资本主义数百年的发展得到的果。只有在不断的经济发展中，不断调整政府和市场之间的关系才是正确的途经。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书中最具启发性的莫过于对于当今房价的分析，分税制改革从根本上影响我们，两次金融危机引起的大放水又加重了地方政府对于土地财政的依赖。同时土地财政并不是单纯的土地买卖，而是利用土地作为抵押物所撬动的金融资源。但我们也不应该只看到分税制改变的缺点，应当承认正是由于中央财政的充实才又能能力加强国防和建设各种大型设施。只能说每项政策都是一体两面的，平民被迫承担了政策所产生的巨大影响，也享受了政策所带来的便利。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最令我感动的是作者对人的重视，我以前一直觉得工业化的核心和各种大型器械和高精尖技术，但现在我觉得人也是其中的关键要素。没有技能娴熟的熟练工人，根本不可能运转起这一套复杂的体系。而工人的培养不是一蹴而就的，要将习惯了农耕文明的农民培养成合格的产业工业，培养他们的各种习惯，这里面的艰难却被我们一直无视。因此对于各种关于中国制造业流失，诸如越南制造业崛起什么的，我认为不必过于担忧，毕竟产业工人的培养不是一朝一夕的时期。最后我们认为城市应当善待那些底层服务业人民，正是他们的辛勤付出才降低了各行业的生活成本，正是他们形成了各大城市的血脉，支撑起了城市的发展。如果不能提高待遇，至少应当给他们一个安家立业的地方，而不是将他们当作低端人口隐形的将他们驱离出城市，来塑造自己的 “高端” 形象。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%A8%80%E7%BC%BA-[%E7%BE%8E]%E7%A9%86%E6%9D%A5%E7%BA%B3%E6%A3%AE-97/</guid>
            <title>稀缺-[美]穆来纳森-97</title>
            <link>http://example.com/2023/10/12/%E4%B9%A6%E7%B1%8D/%E7%A8%80%E7%BC%BA-[%E7%BE%8E]%E7%A9%86%E6%9D%A5%E7%BA%B3%E6%A3%AE-97/</link>
            <category>心理学</category>
            <category>经济学</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘抄&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘抄&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘抄&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;稀缺是 “拥有” 少有 “需要的感觉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺造成的后果不仅仅是因为我们会因拥有的太少而感到不悦，而是因为它会改变我们的思维方式，会强行侵入我们的思想之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;无论大脑的主人是否愿意，稀缺都会牢牢地俘获他的注意力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺对注意力的俘获，不仅会影响我们的所见和所见的速度，而且也会影响我们对周遭世界的认识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;孤独者非常善于记住与他人互动等社交内容的细节。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺的感觉，取决于可用的资源和我们自身的体验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会降低所有这些带宽的容量，致使人们缺乏洞察力和前瞻性，还会减弱人们的执行控制力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会进一步延续并加剧稀缺。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺会迫使人做出选择，所有抽象的事物都会变得具体起来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论是有关工作还是娱乐，只要时间有限，我们都会尽量将其利用得淋漓尽致，这就是 “专注红利”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佯装稀缺是很难做到的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们可以说稀缺令人 “专注”，也可以说稀缺导致我们有了 “管窥” 之见 —— 只能一门心思地专注于管理手头的稀缺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;管窥会放大其他事物的成本，缩小其他事物的收益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对一项事物的专注会抑制竞争意识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为买不起保险，反而要承担经受不起的风险。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正如外部噪声会干扰我们进行清晰而有序的思考一样，稀缺也会让我们产生内部干扰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺会直接减少带宽 —— 不是减少某人与生俱来的带宽容量，而是减少其当下能用得上的容量。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一旦你意识到意志力不过是是学习如何控制注意力和想法时，就能开始提高自身的意志力了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺会形成带宽负担，而这就意味着，稀缺不仅会降低流体智力，而且会降低自我控制力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;稀缺的本质就是没有余闲。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺迫使我们产生了权衡式思维。所有那些没有被满足的需要俘获了我们的大脑，成了我们时时刻刻念念不忘的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们所谓的余闲不是刻意预留的空间，而是装箱时空间充裕而产生的 “副产品”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人们常常会通过坚持最初的计划来避免选择的负担，实际上就是选择了不去做选择。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;余闲不仅会令你免于权衡，而且还以为着：即使 i 犯了错误，也不会让你遭受实实在在的牺牲。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稀缺不仅提高了失误的成本，也为人民创造了更多机会去犯下错误，做出不明智的选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人的富有程度，与他所能舍弃之物的数量成正比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在小物件上连几毛几分钱都会计较，而在大物件上却挥金如土。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专业技能，也就是对某一领域知识的深度理解，能够对认知产生改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;需求的言论始终存在于穷人心中，挥之不去，从而造就了他们自身的内化尺度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;当我们为了解决眼下的难题而极度专注时，就无法有效地规划未来，这样一来，向前看的能力就很可能会因管窥负担而丧失。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;借用与稀缺同时存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;今天的稀缺将造就明天更大的稀缺。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;明天的稀缺注定无法像今天的稀缺一样俘获你的注意力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现时偏见，人们会将未来的利益作为代价，过高地估计即刻的收益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以，管窥心理会限制每一个人的视野。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改变心态，才是人们逃离稀缺陷阱的唯一希望。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺进行放大的行为，就像复利一样，会使最初的稀缺变本加厉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你一直 “知晓” 的事实，现在却成了突如其来的惊诧。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;制定计划很重要，但不紧急，而这类事情正是管窥心态导致我们所忽略的事情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果某个人需要持续地抵御诱惑，那么他的意志力就会被耗尽，想要逃离稀缺陷阱就会变得更难。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果它现有的余闲不足以应对大的突发事件，那他就会重新回到稀缺心态之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果你和我们一样，就很可能依然会记得在某些社交场合中，你特别希望一切进展得很顺利，但却在那一刻表现得十分笨拙。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果关注度过低，表现就会变弱；而若关注度过高，表现同样会被削弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更麻烦的是，你越是尽力不去想一件事，就越是会想到它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由裁定能力的缺乏会导致一种极端形式的稀缺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;良好的教养水平需要足够的带宽、复杂的决策能力和自我牺牲精神。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无疑，教育是一件好事，但我们对待教育的方式，就好像穷人受教育时并不会为此而付出代价一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;节约带宽能带来高额回报。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;许多系统的正常运转，都以余闲的存在为前提。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种组织会解决紧迫问题，但对于非紧急事务，无论其重要性有多高，都会被搁置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对组织而言，有一种解决方案就是，对余闲进行管理，确保余闲的存在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正有效率的人，不会整天马不停蹄地工作，而是闲庭信步般轻松愉悦地处理事务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在安排时间时，也总是忽略带宽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;时间稀缺的人，每天都工作很多个小时 —— 他们总想要在一天有限的时间里尽可能多地做一点事，他们会忽略问题，遇到了就打个 “补丁” 完事。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为真正重要的是，将有效的带宽最大化，而非将工作的小时数最大化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对稀缺进行管理，有一种简单而常常为人低估的方法，那就是对 “管子” 视野之内的事物施加影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;当忽略问题存在时，改变行为的结果往往比直接与其对抗更有效。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只要有可能，就要将警醒行为转变为一次性行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你以为保持灵活度是在帮自己，但却让自己产生了拖延和分心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的带宽承受负担时，最简单的障碍也会造成巨大的损失。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在充满稀缺的世界中，漫长的截止日期就是酿造麻烦的问题所在。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;带宽会影响我们的思维方式，影响我们做出的选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沿着稀缺的线索向上追溯，我们就能看到充裕：萧条，是由我么在繁荣阶段的行为所导致的；最后一刻的拼凑，是由我们之前几周的不作为所造成的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;书中举了一个印度农民的例子：农民短期借款的最多的是学费和肥料费。作者觉得很难理解，因为这两种费用并不是临时出现的，而是可以预见的，为什么农民不会提前存款来解决这个问题。我一开始也觉得这些农民的行为很难以理解，但是仔细想想其实我也经常犯这样的错误，与他们在金钱上不同，我是经常在时间上犯错误。最典型的是在转专业的事情上，在入学的时候我就有了转专业的打算，然后到学校出转专业要求的时候我才发现自己并不符合学校的要求。而且学校的要求并没有发生变化，而我之前这么久居然没有想要去看一下学校要求。为什么会出现这种问题呢？这一度让我难以接受。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;看完这本书后我对当时的情况进行了回忆，我在忙什么呢？我在学本专业的课程，当时的我被数学分析和解析几何折腾得不轻，而且贪心的我还在自学计算机的课程。按照本书的观点，当时的我处于时间上的稀缺，我力图榨干自己的时间去兼顾专业课程的学习和课外知识的学习。同时安排了过重的任务，缺乏休息时间，精神上的负担并不轻，所以看似花了很多时间，但是其实效率并不高，按本书的观点是带宽被稀缺降低了。由此我并没有时间去长远考虑，每天都疲于奔命的解决当前的任务，并且心中存在侥幸心理，认为转专业离我还很远，等我忙完这个就开始规划。当时的我就像是一个杂耍的小丑，眼中只有正在下落的球，奋力接住并将其抛起，并没有余闲去看看上方还有什么类型的球会下落。当你连问题都没有看到的时候，你是不会想着去解决它的。终于转专业的小球掉到我的手上，此时没有准备的我自然无法成功将其抛起，只能眼睁睁的看着机会从手中溜走。当时处于一个很迷茫的状态，一方面身心疲惫，另一方面对未来也没有计划。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果我一直按照这个状态学习的话，我想我应该会很辛苦的同时难以取得任何成就。此时事情发生了变化，由于对转专业失败的心灰意冷，我放慢了自己的脚步，尝试放空自己。我开始学一些课外的知识，例如重新开始看小说，学做视频，在知乎上写回答。最重要的是我暂时放下当前的任务，开始规划自己的未来。没想到虽然每天学习的时间变少了，但是我的效率提高了不少，因为此时的我有时间对未来进行规划的。当时的我并没有多想，只是觉得当时的状态变好了。现在想想按照本书的理论，我的状态变化其实源于我的余闲产生了变化，降低了对于时间的稀缺，眼前不仅有当前要做的事情，还有对未来的规划，因此我会舍弃一下对未来其实没啥用的任务，这又降低了对时间的稀缺。由此带来的后果就是我的带宽提升了，效率也提高了。我只可惜没有早点看到这本书，并利用里面的想法来提高自己的效率。由此回想确实如此，当我忙于各种事情时，我通常既辛苦又没有学到什么，反而是余闲的时候学到了不少提高效率的方法。所以当你觉得自己为各种事情疲于奔命的时候，不妨慢下来，想想是不是忽略了什么。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
