<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>西芹的小站 • Posts by &#34;历史政治&#34; tag</title>
        <link>https://xiqin-huang.github.io</link>
        <description></description>
        <language>zh-CN</language>
        <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</lastBuildDate>
        <category>java</category>
        <category>书籍</category>
        <category>java基础</category>
        <category>java学习路线</category>
        <category>散文</category>
        <category>科幻</category>
        <category>小说</category>
        <category>历史政治</category>
        <category>人物传记</category>
        <category>名言警句</category>
        <category>阅读</category>
        <category>余华</category>
        <category>心理学</category>
        <category>历史</category>
        <category>政治</category>
        <category>明朝</category>
        <category>科技人文</category>
        <category>杂文</category>
        <category>人生感悟</category>
        <category>科技</category>
        <category>经济学</category>
        <category>中国</category>
        <category>心理</category>
        <category>人际交往</category>
        <category>游记</category>
        <category>鲁迅</category>
        <category>Excel</category>
        <category>office</category>
        <category>日常办公</category>
        <category>Premiere</category>
        <category>视频剪辑</category>
        <category>电子书</category>
        <category>跨考</category>
        <category>考研</category>
        <category>计算机</category>
        <category>月报</category>
        <category>计算机基础</category>
        <category>数据库</category>
        <category>MySQL</category>
        <category>云开发</category>
        <category>微信小程序</category>
        <category>Python</category>
        <category>编程</category>
        <category>算法</category>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/lu-xun-za-wen-jing-xuan-lu-xun-92/</guid>
            <title>鲁迅杂文精选_鲁迅_92</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/lu-xun-za-wen-jing-xuan-lu-xun-92/</link>
            <category>历史政治</category>
            <category>杂文</category>
            <category>鲁迅</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;因为历史结账，不能像数学一样精密，写下许多小数，却只能学粗人算账的四舍五入，记一笔整数。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;曙光在头上，不抬起头，便永远只能看见物质的闪光。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不满是向上的车轮，能够载着不自满的人类，向人道前进。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们更不要借了 “天下无公理，无人道” 这些话，遮盖自暴自弃的行为，自称 “恨人”，一副恨恨而死的面孔，其实并不恨恨而死。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暴君的臣民，只愿暴政在他人的头上，他却看着高兴，拿 “残酷” 做娱乐，拿 “他人的苦” 当赏玩，做慰安。自己的本领只是 “幸免”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人生最苦痛的是梦醒了无路可走。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;梦是好的；否则，钱是要紧的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自由固不是钱所能买到的，但能够为钱而卖掉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天下事尽有小作为必大作为更烦难的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人们因为能忘却，所有自己能渐渐脱离了受过的苦痛，也因为能忘却，所有往往地再犯前人的错误。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们无权去劝诱人做牺牲，也无权阻止人去做牺牲。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;悲剧将人性的有价值的东西毁灭给人看，喜剧将那无价值的撕破给人看。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们极容易变成奴隶，而且变了之后，还万分喜欢。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然而由本身的矛盾或社会的缺陷所生的苦痛，虽不正视，却要身受的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一天一天的满足着，即一天一天的堕落着，但又觉得日见其光荣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暴君的专制使人们变成冷嘲，愚民的专制使人们变成死相。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不革新，是生存也为难的，而况保古。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一要生存，二要温饱，三要发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;勇者愤怒，抽刃向更强者；怯者愤怒，却抽刃向更弱者。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不可救药的民族，一定有许多英雄，专向孩子们瞪眼。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我之所谓生存，并不是苟活；所谓温饱，并不是奢侈；所谓发展，并不是放纵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;唯独半死半生的苟活，是全盘失错的。因为他挂了生活的招牌，其实却引人到死路去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;即使慢，驰而不息，纵令落后，纵令失败，但一定可以达到他所向的目标。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我独不解中国人何以于旧状况那么心平气和，于较新的机运就那么疾首蹙额；于已成之局那么委曲求全，于初兴之事就那么求全责备？&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;久受压制的人们，被压制时只能忍苦，幸而解放了便只知道作乐，悲壮剧是不能久留在记忆里的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;蜜蜂的刺，一用即丧失了它的生命；犬儒的刺，一用则苟延了他的生命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人类的悲喜并不相通，我只觉得他们吵闹。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一见短袖子，立即想到白臂膊，立即想到全裸体，立即想到生殖器，立即想到性交，立即想到杂交，立即想到私生子。中国人的想象惟在这一层能够如此跃进。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有更激烈的主张，他们总连平和的改革也不肯行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;幼稚是会生长，会成熟的，只不要衰老，腐败，就好。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命的完结，大概只因为投机者的潜入。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;仅大叫未来的光明，其实是欺骗怠慢的自己和怠慢的听众的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人必有所缺，这才想起他所需。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;某一种人，一定只有某种人的思想和眼光，不能越出他本阶级之外。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;童年的情形，便是将来的命运。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;奴隶们受惯了猪狗的待遇，他只知道人们无异于猪狗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;得到了 “深于事故” 的恶谥者，却还是因为 “不通世故” 的缘故。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自称酷爱和平的人民，也会有杀人不见血的武器，那就是造谣者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谣言世家的子弟，是以谣言杀人，也以谣言被杀的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们只看见点灯是平凡的，防火是雄壮的。所以点灯就被禁止，防火就受供养。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不测的威凌使人萎伤，不测的妙法使人希望。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;家是我们的生处，也是我们的死所。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人的言行，在白天和在深夜，在日下和在灯前，常常显得两样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;自得在暗中，看一切暗。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;爬得上的机会越少，愿意撞的人就越多，那么早已爬在上面的人们，就天天替你们制造撞的机会，叫你们化点小本钱，而豫约着你们名利双受的神仙生活。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周围捣着鬼，无论如何严肃的说法也要减少力量的，而不利于凶手的事情却就在这疑心和笑声中完结了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暴露者只在有为的人们中有益，而在无聊的人们中便要灭亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人固然应该生存，但为的是进行；也不妨受苦，但为的是解除将来的一切苦；更应该战斗，但为的是改革。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;责别人的自杀者，一面责任，一面正也应该向驱人于自杀之途的环境挑战，进攻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;名声的起灭，也如光的起灭一样，起的时候，从近到远，灭的时候，远处倒还留着余光。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;撒一点小谎，可以解无聊，也可以消闷气；到后来，忘却了真，相信了慌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不但歌颂升平，还粉饰黑暗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;譬如勇士，也战斗，也休息，也饮食，自然也性交，如果只取他来一点，画起像来，挂在妓院里，性交大师，那当然也不能说是毫无根据，然而，岂不冤哉。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苟求君子，宽纵小人，自以为明察秋毫，而实则反助小人张目。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;石在，火种是不会绝的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡活着的，有些出于心服，多数是被压服的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最高的轻蔑是无言，而且连眼珠也不转过去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是一个有良心，有觉悟的人，到一个时候，自然知道老调子不该再唱，将它抛弃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;贪安稳就没有自由，要自由就总要历一些风险。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;做人的趣味在于和许多朋友有趣的聊天，热烈的讨论。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;足可证明中国的旧学说旧手段，实在从古以来，并无良效，无非使坏人增长写虚伪，好人无端的多受些人我都无利益的苦痛罢了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这样，便是父母对于子女，应该健全的产生，尽力的教育，完全的解放。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历来都竭力表彰 “五世同堂”，便足见实际上同居的为难；拼命的劝孝，也足见事实上孝子的缺少。而其原因，便全在一意提倡伪道德，藐视了真的人情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保存我们，的确是第一义。只要问他有无保存我们的力量，不管他是否国粹。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们都不太有记性。这也无怪，人生苦痛的事太多了，尤其是在中国。记性好的，大概都被厚重的苦痛压死了；只有记性坏的，适者生存，还能欣然活着。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一流人之所谓伟大与渺小，是指他可给自己利用的效果的大小而言。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们都知道，有些东西，为要显示他伤害你的时候的公正，在不相干的地方就称赞你几句，似乎有赏有罚，是别人看去，很像无私…。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这就是说，文官考试一及第，这些东西也就同时被忘却，恰如敲门时所用的砖头一样，门一开，这砖头也就被抛掉了。孔子这人，其实是自从死了以后，也总是当着 “敲门砖” 的差使的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;古人曾以女子作苟安的城堡，又美其名以自欺曰 “和亲”，今人还用子女玉帛为做奴的贽敬，又美其名曰 “同化”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓中国的文明者，其实不过是安排给阔人享用的人肉的筵宴。所谓中国者，其实不过是安排这人肉的筵宴的厨房。不知道为赞颂这是可恕的，否则，此辈当得永远的诅咒！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/wei-jin-nan-bei-zhao-shi-jiang-yan-lu-chen-yin-ge-89/</guid>
            <title>魏晋南北朝史讲演录_陈寅格_89</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/wei-jin-nan-bei-zhao-shi-jiang-yan-lu-chen-yin-ge-89/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;魏晋的兴亡递嬗，不是司马，曹两姓的胜败问题，而是儒家豪族与非儒家的寒族的胜败问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因此，以孝及礼法见称于宗族乡里，就成了儒家豪族人物的一个明显的特点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;三令表明了曹操政策之所在 —— 标准是才，不是道德。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;袁绍是有后继人的，他的继承人就是司马懿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;刘备虽自云汉朝的宗室，可是渊源既远，又不能记其世代之数，实亦等同于寒族。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;故孙吴政治社会的势力完全操在地方豪族之手。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;概言之，江东有文化的名家顾、陆、朱、张等和不以文化见称的次等士族孙氏的结合，便形成了孙吴政权。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;魏，蜀的出现和灭亡，反映了豪族儒门的统治动摇和稳定。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;东晋之初，乃取天竺 “竹林” 之名，加于 “七贤” 之上，成为 “竹林七贤”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓清谈，实始于郭泰，成于阮籍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此可知，名教与自然相同之说之所以成为清谈的核心，原有其政治的实际功用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那时候的西晋官场是，一面侈谈名教与自然 “将无同”，一面穷极奢侈享受，名士与高官合为一体，而变乱就在这种风气中孕育。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓胡、羯、鲜卑、氐、羌就是 “五胡”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;羯人实则赭羯之人，亦即月氏人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从语言、生产、习俗来看，氐族和西南夷族南诏之先六诏，实同出一源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;即胡族和胡族之间的融合将让位与胡汉之间的融合；以地域区分民族将让位于以文化区分民族。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡族部落系统用于打仗，汉族编户系统用于耕织。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;两晋南北朝三百年的大变动，可是说就是由人口的大流动、大迁徙问题引起的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北方人民的大规模流动，是从刘渊起兵开始的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果说宋武帝刘裕的兴起依赖于京口北府集团的武力，则梁武帝箫衍的兴起依赖于的是襄阳集团的武力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;南朝商品与城市都比较发达，北朝则以农业和坞为重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真实的桃花源应在北方的弘农或上洛，而不在南方的武陵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;南朝的历史可以分为三个阶段，一为东晋，二为宋、齐、梁，三为陈。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;北人轻视南人有传统。但是南北士族之间，占主要地位的，是阶级和信仰的一致。这决定了他们不是分，而是合。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在孙泰欲起兵之前，五斗米道，已成为一种隐伏于朝廷的大势力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;楚与东晋及宋，齐政权的转移有关，谿与陈朝的建立有关。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这个京口楚子集团为东晋南朝数百年武力之所出。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;东晋需要它来维系，也就必易为它所替代。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;襄阳的得失与荆襄的胜负，往往影响到历史的变迁。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;楚子的天下，桓彝可谓是一个开创人，梁武可谓是一个结束人。其显赫者为刘裕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;南朝前朝宋，齐，梁的政治史，概括言之，是以北人中武装善战的豪族为君主，而北人中不善战的文化高门为公卿，相互利用，以成统治之局的历史。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;货币本用铜铸，在梁朝出现了一种异常的现象，即为铁币来取代铜币。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;可是就在这种太平盛世中，整个上层社会在腐烂下去，严重的政治危机在隐伏中。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;陈为北人低门与南方蛮族相结合所建立的朝代。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但又一点是相同的，即在一个系统或一个机构中，名实不符；在不同系统之间，此一系统的权力为旁一系统所侵占。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;君主为贵族争权，在同一系统中，把重权寄给原系微不足道的小官。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;位高者无权（多为士族），有权者位很低（多为寒人）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;南北比较，经济，武备，北方远胜于南方。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在古代以耕织为基础的农业社会里，人口的优胜也就是经济的优胜。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;北朝军事胜于南朝，可用组织之密，骑术之精，斥候之明三语来概括。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北朝之所以不能一举吞并南朝，主要在于内部民族与文化问题没有解决。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北朝整个胡族不及汉人多，统治者胡族又不及被统治者胡人多，以此极少数人统治极大多不同种族的民族，问题遂无穷无尽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在我国历史上，统一不能从血统着手而要看文化高低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总之，当北朝民族问题尚未解决之时，则南北分；一旦解决，则南北合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;看似外表或形式，实际能够决定性质或内容。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在孝文帝的汉化政策中，“断诸北语，一从正音”，不得以北俗之语言于朝廷，是一项最重要的政策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六镇起兵最大的现实问题，在于改变了北朝的历史。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;汉人为兵在北魏不占重要地位，重要的是鲜卑与高车军。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北魏的兵主要由鲜卑及其他少数民族充当，农业主要由汉人担负。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自孝文帝迁都洛阳，推行汉化，“以夏变夷”，遂至崇文鄙武，把武人排斥在清途之外。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;六镇军人是北齐，北周的统治者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在研究北朝民族问题的时候，不应过多地去考虑血统的问题，而应注意 “化” 的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;北齐鲜卑化的风气极盛。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;胡小儿能以人工于歌舞称王，波斯狗也能受封为仪同郡君，说明北齐鲜卑贵人爱好西胡习俗到了何种程度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;府兵为中央军队，乡兵为豪族的私兵，府兵与乡兵为两个系统。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;府兵将领豪族化，有土地，有部曲（乡兵），是关陇集团变得牢不可破的关键所在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;周武帝改军士为侍官，即变更府兵的部属观念，使府兵直隶于君主。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;唐代府兵的基本条件，即军民合一，实已完成于隋文帝之世。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;复姓，表明汉化的主流，终究战胜了鲜卑化的逆流。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;佛教的移植中国，可视为一个以宪法结合的外国（夷）贵族集团，插入到中国（华）社会中来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;道生创立顿悟义，非凭空想，而是阶级、人事变动的反映。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;南朝文学界极重要的发明为四声。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;有权力的时候也需要妥协，各地方势力十分强悍。强宗望族是一个难以处理的问题，民族问题也是如此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这就是政治的智慧，为了削弱贵族势力，加强中央集权。在九品中正制下居然有这种操作，驱狼吞虎，有名无实，最终只能都成为皇帝的玩物。越多越杂，就越凝聚不了力量，实际上不利于国家的发展，但作为皇权衰退的过渡时期的无奈之举。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只重种姓，不论人伦。是孝文帝为了保护自身民族社会地位的无奈之举。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;让我了解到了分析问题一定要根据当时的阶级情况，有很多现今的社会状况下难以理解的政策也许数学当时社会问题的最优解。有许多表面上，释义上的变更往往蕴含其内在的逻辑与思考，名与实事实会互相影响的。同时我也了解到了名正言顺的重要性，在古代社会，谁是正统，立国之本影响着国家的发展。所以为什么一些君主急着去发动战争，因为他需要一个理念去凝聚国人的共识，使国家不至于分崩离析。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;优点在于引用了很多文献，缺点也在于引用了很多文献。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xuan-ji-92/</guid>
            <title>选集_92</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xuan-ji-92/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;第一卷_92&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第一卷_92&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第一卷_92&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那些中间阶级，必然很快分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们 “独立” 的余地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级，小资产阶级是我们最接近的朋友。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是反抗最力，乱了闹得更大的地方，都是土豪劣绅，不法地主为恶最甚的地方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那么从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让，革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;矫枉必须过，不过正不能矫枉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有贫农，便没有革命。若否认他们，便是否认革命。若打击他们，便是打击革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土豪劣绅极盛时，杀农民真是杀人不眨眼。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这四种权力 —— 政权、族权、神权、夫权，代表了全部封建宗法的思想和制度，是束缚中国人民特别是农民的四大极大的绳索。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;嘴里天天说 “唤起民众”，民众起来了又害怕的要死，这和叶公好龙有什么两样！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;今天暂时的妥协，即酝酿着明天的更大的战争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们只须知道中国白色政权的分裂和战争是继续不断的，则红色政权的发生，存在并且日益发展，便是无疑的了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;红军的物资生活如此菲薄，战斗如此频繁，仍能维持不敝，除党的作用外，就是靠实行军队中的民主主义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同样一个兵，昨天在敌军不勇敢，今天在红军很勇敢，就是民主主义的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;红军以集中为原则，赤卫队以分散为原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对敌军的宣传，最有效的方法是释放俘虏和医治伤兵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不顾主客观条件，犯着革命的急性病，不愿意艰苦地做细小严密的群众工作，只想着大干，充满着幻想。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们的这种理论的来源，主要是没有把中国是一个许多帝国主义国家互相争夺的半殖民地这件事认清楚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它是站在海岸遥望海中已经看得见桅杆尖头的一只航船，它是在于高山之巅远看东方已看见光芒四射喷薄欲出的一轮朝日，它是躁动于母腹中的快要成熟了的一个婴儿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;没有调查，没有发言权。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的开头。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要把官僚主义抛到粪缸里去，因为没有一个同志喜欢它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节省每一个铜板为着战争和革命事业，为着我们的经济建设，是我们会计制度的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同志们，真正的铜墙铁壁是什么？是群众，是千百万真心实意地拥护革命的群众。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组织革命战争，改良群众生活，这是我们的两大任务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不解决方法问题，任务也只是瞎说一顿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们要把敌人营垒中间的一切争斗，缺口，矛盾，统统收集起来，作为反对当前主要敌人之用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马克思主义者看问题，不但看到部分，而且要看到全体。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不到决战的时候，没有决战的力量，不能冒冒失失地去进行决战。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命的道理，同世界上一切事物活动的道路一样，总是曲折的，不是笔直的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们固然应该尊重过去流血的经验，但是还应该尊重自己流血的经验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争的目的在于消灭战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;学习不是一件容易的事情，使用则更加不容易。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命战争是民众的事，常常不是先学好了再干，而是干起了再学习，干就是学习。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们自称马克思主义者，其实一点马克思列宁主义也没有学到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此可知，不了解中国革命战争的特点，就不指导中国革命战争，就不能引导中国革命走上胜利的途经。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一个特点，中国是一个政治经济发展不平衡的半殖民地的大国，而又经过了一九二四年至一九二七年的革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二个特点是敌人的强大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三个特点是红军的弱小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四个特点是共产党的领导和土地革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;为了进攻而防御，为了前进而后退，为了向正面而向侧面，为了走直路而走弯路，是许多事物在发展过程中所不可避免的现象，何况军事运动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁人不知，两个拳师放对，聪明的拳师往往退让一步，而蠢人则其势汹汹，辟头就使出全副本领，结果却往往被退让者打倒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命运动所造成的丧失是破坏，而其取得的是进步的建设。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;惧怕一时的不良政治影响，就要以长期的不良影响做代价。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们看问题仅从一局部出发，没有能力通观全局，不愿把今天的利益和明天的利益相联结，把部分利益和全体利益相连接，捉住一局部一时间的东西死也不放。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是虚心接受别人的经验也属必需，如果样样要待自己经验，否则固执己见拒不接受，这就是十足的 “狭隘经验论”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;没有全局在胸，是不会真的投下一着好棋子的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必须打胜；必须照顾全战役计划；必须照顾下一战略阶段：这是反攻开始，即打第一仗时，不可忘记的三个原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;集中兵力之所以必要，是为了改变敌我的形势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的战略是 “以一当十”，我们的战术是 “以十当一”，这是我们制胜敌人的根本法则之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们是以少胜多的 —— 我们向整个中国统治者这样说。我们又是以多胜少的 —— 我们向战场上的作战的各个局部的敌人这样说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把我们的思想，工作适应于情况，准备坐下，又准备走路，不要把干粮袋丢掉了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游击性在将来一定是可羞的和必须抛弃的东西，但在今天却是宝贵的和必须坚持的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于人，伤其十指不如断其一指，对于敌，击溃其十个师不如歼灭其一个师。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;伦敦和汉阳的兵工厂，我们是有权利的，并且经过敌人的运输队送来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而争取政治上的民主自由，则为保证抗战胜利的中心一环。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主是抗日的保证，抗日能给予民主运动发展以有利条件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们的实践证明：感觉到了的东西，我们不能立即理解它，只有理解了的东西才能更深刻地感受它。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;知识的问题是一个科学的问题，来不得半点的虚伪和骄傲，决定需要的倒是其反面 —— 诚实和谦逊的态度。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此看来，认识的过程，第一步，是开始接触外界事情，属于感觉的阶段。第二步是综合感觉的材料加以整理和改造，属于概念判断和推理的阶段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理性的东西之所以靠得住，正是由于它来源于感性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;理性认识依赖于感性认识，感性认识有待于发展到理性认识，这就是辩证唯物论的认识论。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认识从实践起，经过实践得到了理论的认识，还须再回到实践去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无数相对的真理之总和，就是绝对的真理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究问题，忌带主观性，片面性和表面性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一句话，不了解矛盾各方的特点。这就叫做片面地看问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于具体的事物作具体的分析。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切个性都是有条件地暂时地存在的，所以是相对的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抓住这个主要矛盾，一切问题就迎刃而解了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对抗是矛盾斗争的一种形式，而不是矛盾斗争的一切形式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第二卷_90&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第二卷_90&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第二卷_90&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;团结要是真正的团结，尔虞我诈是不行的。办事要大方一点，手笔要伸畅一点。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;事情有大道理，有小道理，一切小道理都归大道理管着。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当面不说，背后乱说；开会不说，会后乱说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事不关己，高高挂起；明知不对，少说为佳；明哲保身，但求无过。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;命令不服从，个人意见第一；只要组织照顾，不要组织纪律。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;办事不认真，无一定计划，无一定方向，敷衍了事，得过且过，做一天和尚撞一天钟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这些人，马克思主义是有的，自由主义也是有的：说的是马克思主义，行的是自由主义；对人是马克思主义，对己是自由主义。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;只要我们努力，我们的前途是光明的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;危险是在中国居然有些动摇分子正在准备去上敌人的钓钩，汉奸卖国贼从而穿插其中，散布种种谣言，企图使中国投降日寇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;民主和集中之间并没有不可越过的深沟，对于中国，二者都是必需的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争的性质决定政府与人民的关系，这是一个历史的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分散，集中和变换是游击战争灵活使用兵力的是三个方法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战略统一下的独立自主的游击战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;总之，他们没有勇气承认敌强我弱这件事实。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是我们指出没有一定的条件，速胜只存在头脑之中，客观上是不存在的，只是幻想和假道理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们主张为着争取最后胜利所必要的一切条件而努力，条件多具备一分，早具备一日，胜利的把握就多一分，胜利的时间就早一日。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;中国会灭亡吗？答复：不会亡，最后的胜利是中国的。中国能够速胜吗？答复：不能，必须是持久战。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;力量对比不但是军力和经济力的对比，而且是人力和人心的对比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“战争是政治的延续” 在这点上说，战争就是政治，战争本身就是政治性质的行动，从古以来没有不带政治性的战争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争一刻也离不了政治。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;优势而无准备，不是真正的优势，也没有主动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拼命主义是军事上的近视眼，其根源常是惧怕丧失土地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国之所以能够进行持久战，用歼灭达到消耗是主要的手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界上只有猫和猫做朋友的事，没有猫和老鼠做朋友的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抗日战争中的决战问题应分为三类：一切有把握的战役和战斗应坚决地进行决战，一切无把握的战役和战斗应避免决战，赌国家命运的战略决战应根本避免。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;军队政治工作的三大原则：第一是官兵一致，第二是军民一致，第三是瓦解敌军。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个好的共产党员，必须善于照顾全局，善于照顾多数，并善于与同盟者一道工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导者的责任，归结起来，主要地是出主意，用干部两件事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共产党员是国际主义的马克思主义者，但是马克思主义必须和我国的具体特点相结合并通过一定的民族形式才能实现。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的敌人是自己的满足，要认真学习一点东西，必须从不自满开始。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对自己，“学而不厌”，对人家，“诲人不倦”，我们应取这种态度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在中国，主要的斗争是战争，而主要的组织形式是军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一句话，全党都要注重战争，学习军事，准备打仗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们的原则是党指挥枪，而决不容许枪指挥党。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们是战争消灭论者，我们是不要战争的；但是只能经过战争去消灭战争，不要枪杆子，必须拿起枪杆子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命的或不革命的或反革命的知识分子所最后的分界，看其是否愿意并且实行和工农民众相结合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国应该统一，不统一就不能胜利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要全国进步，要落后的人向进步的人看齐，决不能拉进步的人向落后的人看齐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;凡是敌人反对的，我们就要拥护；凡是敌人拥护的，我们就要反对。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党的失败和胜利，党的后退和前进，党的缩小和扩大，党的发展和巩固，都不能联系于党同资产阶级的关系和同武装斗争的关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民族革命和民主革命这样两个基本任务，是互相区别，又是互相统一的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主主义革命是社会主义革命的必要准备，社会主义革命是民主革命的必然趋势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一个人能力有大小，但只要有这种精神，就是一个高尚的人，一个纯粹的人，一个有道德的人，一个脱离了低级趣味的人，一个有益于人民的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;真理只有一个，而究竟是谁发现了真理，不依靠主观的夸张，而依靠客观的实践。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不破不立，不塞不流，不止不行，它们之间的斗争是生死斗争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切新的东西都是从艰苦斗争中锻炼出来的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不愿工农在政治上抬头，也不愿工农在文化上抬头。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决不可无故进攻人家，也决不可在被人家进攻时不予还击。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不斗则以，斗则必胜，决不举行无计划无准备无把握的斗争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这三个原则，换一句话说，就是 “有理”，“有利”，“有节”。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斗争是克服投降危险，争取时局好转，巩固国共合作的最主要的方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“唤醒民众”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全局意识，不谋全局者不能保一隅，大局观十分重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在于其他党派的合作中，需要保留一定的独立性，切忌无条件的妥协，在阶级斗争中维持一个相对的底线，注重主要矛盾，淡化次要矛盾，促进合作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国民党真是一个不了解他的人觉得他是废物，了解之后觉得怎么还能这么废物的党派。百年烂党名不虚传。在内忧外患，日寇侵袭的情况下，还对日软弱，对内则残杀进步人士，自己抗日不力，还要拖着别人的后腿对外则卑躬屈膝，真是民族之耻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要以斗争求和平，指望别人主动对你好，一味的退让是没有好结果的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第三卷_91&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第三卷_91&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第三卷_91&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;墙上芦苇，头重脚轻根底浅；山间竹笋，嘴尖皮厚腹中空。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它的党员应该站在民众之中，而决不应该站在民众之上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自从有阶级的社会存在以来，世界上的知识只有两门，一门叫做生产斗争知识，一门叫做阶级斗争知识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我想，我们应该是老老实实地办事；在世界上要办成几件事，没有老实态度是根本不行的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;凡真理都不装样子吓人，它只是老老实实地说下去和做下去。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最干净的还是工人农民，尽管他们手是累的，脚上有牛屎，还是比资产阶级和小资产阶级知识分子都干净。这就叫做感情起了变化，由一个阶级变到另一个阶级。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们讨论问题，应当从实际出发，不是从定义出发。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但是时间无论怎么长，我们却必须解决它，必须明确地彻底地解决它。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有代表群众才能教育群众，只有做群众的学生才能做群众的先生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;世上绝没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;普通的人，容易为过去和当前的情况所迷惑，以为今后也不过如此。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发展经济，保障供给，是我们的经济工作和财政工作的总方针。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不设想到可能的最困难和最复杂的情况，而是梦想这不可能的最顺利和最简单的情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要看到光明，要提高我们的勇气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的工作首先是战争，其次是生产，其次是文化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是需要群众参与的工作，如果没有群众的自觉和自愿，就会徒于形式而失败。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第四卷_93&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第四卷_93&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第四卷_93&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;让那些内外反动派在我们面前发抖罢，让他们去说我们这也不行，那也不行罢，中国人民的不屈不挠的努力必将稳步地达到自己的目的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必须深刻地估计到各种可能遇到和必然遇到的困难情况，并准备用高度的热情，勇气，细心和刻苦耐劳的精神去克服这些困难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们在目前不仅没有全部实行协定的物质基础，也没有全部实行协定的群众基础，也没有全部实行协定的上层建筑，勉强实行，害多利少。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;应当是那样，实际是这样，中间有个距离。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但是问题总是会有的，不要以为一下子都能解决，今天有，将来还会有。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;伪装得最巧妙的，杀人不见血的，是用笔杀人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一方面要有严肃的批评，一方面要有宽大的态度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新民主主义的革命，不是任何的革命，它只能是和必须是无产阶级领导的，人民大众的，反对帝国主义，封建主义和官僚资本主义的革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;离开实际情况，错误地扩大打击面，是危险的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的政策，不光要使领导者知道，干部知道，还要使广大的群众知道。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马克思列宁主义的基本原则，就是要使群众认识到自己的利益，并且团结起来，为自己的利益而争斗。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;知识分子往往不懂事，对于实际事物往往没有经历，或者经历很少。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们共产党人从来认为隐藏自己的观点是可耻的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即使一切其他目的都未达到，只要攻克了锦州，你们就有了主动权，就是一个伟大的胜利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果你们还想打一下，那就再打一下，总归你们是要被解决的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在拿枪的敌人被消灭以后，不拿枪的敌人依旧存在，他们必然地要和我们作拼死的斗争，我们决不可以轻视这些敌人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对内的节制资本和对外的统制贸易，是这个国家在经济斗争中的两个基本政策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们不但善于破坏一个旧世界，我们还将善于建设一个新世界。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们说中国地大物博，人口众多，实际上是汉族 “人口众多”，少数民族 “地大物博”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是历史上发生的，都要在历史上消灭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从战略上说，完全轻视它。从战术上说，重视它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么都打，看起来很革命，实际上为害很大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;动是绝对的，静是相对的，有条件的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成绩有两重性，错误也有两重性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;世界上一切事物都是对立统一的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们每个人也是如此，总是有两点，有优点，有缺点，不是只有一点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你们怕群众上街，我不怕，来他几十万也不怕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要允许工人罢工，允许群众示威。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;跑出来对我们有什么坏处呢？没有什么坏处，无非是骂人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一条保护他，第二条批评他。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政党就是一种社会，是一种政治的社会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;你不研究反面的东西，就驳不倒它。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有些现象在一个时期是不可避免的，等它放出来以后就有办法了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要学会这么一种领导艺术，不要什么事总是捂着。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;消灭阶级，消灭国家权力，消灭党，全人类都要走这一条路的，问题只是时间和条件。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;十月革命一声炮响，给我们送来了马克思列宁主义。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;灭敌人的威风，才能孤立反动派，战而胜之，或取而代之。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;封锁吧，封锁十年八年，中国的一切问题都解决了。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国人民历次推翻自己的封建朝廷，是因为封建朝廷压迫和剥削人民，而不是什么人口过剩。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;世间一切事物中，人是第一个可宝贵的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界上只有具体的自由，具体的民主，没有抽象的自由，抽象的民主。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;民主这个东西，有时看起来似乎是目的，实际上，知识一种手段。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;许多人不敢公开承认我国人民内部还存在着矛盾，正是这些矛盾推动着我们的社会向前发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;应该承认：有些群众往往注意当前的，局部的，个人的利益，而不了解长远的，全国性的，集体的利益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一定要研究当前的情况，研究实际的经验和材料，要和工人农民交朋友。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们要提倡正确的东西，反对错误的东西，但是不要害怕人们接触错误的东西。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种批判，应该是充分说理的，有分析的，有说服力的，而不应该是粗暴的，官僚主义的，或者是形而上学的，教条主义的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们是男儿有泪不轻弹，只因未到评级处。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人没有饿死，就要做革命工作，就要奋斗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;善意，恶意，不是猜想的，是可以看出来的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阶级敌人是一定要寻找机会表现他们自己的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;阶级斗争是客观存在的，不依人的意志为转移的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会主义改造有两个方面：一方面是制度的改造，一方面是人的改造。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;智慧都是从群众那里来的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xuan-ji/</guid>
            <title>选集_92</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xuan-ji/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;第一卷_92&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第一卷_92&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第一卷_92&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;谁是我们的敌人？谁是我们的朋友？这个问题是革命的首要问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“举起你的左手打倒帝国主义，举起你的右手打倒共产党。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那些中间阶级，必然很快分化，或者向左跑入革命派，或者向右跑入反革命派，没有他们 “独立” 的余地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;工业无产阶级是我们革命的领导力量。一切半无产阶级，小资产阶级是我们最接近的朋友。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是反抗最力，乱了闹得更大的地方，都是土豪劣绅，不法地主为恶最甚的地方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;革命不是请客吃饭，不是做文章，不是绘画绣花，不能那样雅致，那么从容不迫，文质彬彬，那样温良恭俭让，革命是暴动，是一个阶级推翻一个阶级的暴烈的行动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;矫枉必须过，不过正不能矫枉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有贫农，便没有革命。若否认他们，便是否认革命。若打击他们，便是打击革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;土豪劣绅极盛时，杀农民真是杀人不眨眼。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这四种权力 —— 政权、族权、神权、夫权，代表了全部封建宗法的思想和制度，是束缚中国人民特别是农民的四大极大的绳索。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;嘴里天天说 “唤起民众”，民众起来了又害怕的要死，这和叶公好龙有什么两样！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;今天暂时的妥协，即酝酿着明天的更大的战争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们只须知道中国白色政权的分裂和战争是继续不断的，则红色政权的发生，存在并且日益发展，便是无疑的了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;红军的物资生活如此菲薄，战斗如此频繁，仍能维持不敝，除党的作用外，就是靠实行军队中的民主主义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同样一个兵，昨天在敌军不勇敢，今天在红军很勇敢，就是民主主义的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;红军以集中为原则，赤卫队以分散为原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对敌军的宣传，最有效的方法是释放俘虏和医治伤兵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不顾主客观条件，犯着革命的急性病，不愿意艰苦地做细小严密的群众工作，只想着大干，充满着幻想。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们的这种理论的来源，主要是没有把中国是一个许多帝国主义国家互相争夺的半殖民地这件事认清楚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它是站在海岸遥望海中已经看得见桅杆尖头的一只航船，它是在于高山之巅远看东方已看见光芒四射喷薄欲出的一轮朝日，它是躁动于母腹中的快要成熟了的一个婴儿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;没有调查，没有发言权。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一切结论产生于调查情况的末尾，而不是在它的开头。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要把官僚主义抛到粪缸里去，因为没有一个同志喜欢它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;节省每一个铜板为着战争和革命事业，为着我们的经济建设，是我们会计制度的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同志们，真正的铜墙铁壁是什么？是群众，是千百万真心实意地拥护革命的群众。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;组织革命战争，改良群众生活，这是我们的两大任务。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不解决方法问题，任务也只是瞎说一顿。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们要把敌人营垒中间的一切争斗，缺口，矛盾，统统收集起来，作为反对当前主要敌人之用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马克思主义者看问题，不但看到部分，而且要看到全体。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不到决战的时候，没有决战的力量，不能冒冒失失地去进行决战。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命的道理，同世界上一切事物活动的道路一样，总是曲折的，不是笔直的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们固然应该尊重过去流血的经验，但是还应该尊重自己流血的经验。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争的目的在于消灭战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;学习不是一件容易的事情，使用则更加不容易。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命战争是民众的事，常常不是先学好了再干，而是干起了再学习，干就是学习。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们自称马克思主义者，其实一点马克思列宁主义也没有学到。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此可知，不了解中国革命战争的特点，就不指导中国革命战争，就不能引导中国革命走上胜利的途经。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第一个特点，中国是一个政治经济发展不平衡的半殖民地的大国，而又经过了一九二四年至一九二七年的革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二个特点是敌人的强大。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三个特点是红军的弱小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四个特点是共产党的领导和土地革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;为了进攻而防御，为了前进而后退，为了向正面而向侧面，为了走直路而走弯路，是许多事物在发展过程中所不可避免的现象，何况军事运动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谁人不知，两个拳师放对，聪明的拳师往往退让一步，而蠢人则其势汹汹，辟头就使出全副本领，结果却往往被退让者打倒。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命运动所造成的丧失是破坏，而其取得的是进步的建设。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;惧怕一时的不良政治影响，就要以长期的不良影响做代价。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们看问题仅从一局部出发，没有能力通观全局，不愿把今天的利益和明天的利益相联结，把部分利益和全体利益相连接，捉住一局部一时间的东西死也不放。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是虚心接受别人的经验也属必需，如果样样要待自己经验，否则固执己见拒不接受，这就是十足的 “狭隘经验论”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;没有全局在胸，是不会真的投下一着好棋子的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;必须打胜；必须照顾全战役计划；必须照顾下一战略阶段：这是反攻开始，即打第一仗时，不可忘记的三个原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;集中兵力之所以必要，是为了改变敌我的形势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的战略是 “以一当十”，我们的战术是 “以十当一”，这是我们制胜敌人的根本法则之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们是以少胜多的 —— 我们向整个中国统治者这样说。我们又是以多胜少的 —— 我们向战场上的作战的各个局部的敌人这样说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把我们的思想，工作适应于情况，准备坐下，又准备走路，不要把干粮袋丢掉了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;游击性在将来一定是可羞的和必须抛弃的东西，但在今天却是宝贵的和必须坚持的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于人，伤其十指不如断其一指，对于敌，击溃其十个师不如歼灭其一个师。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;伦敦和汉阳的兵工厂，我们是有权利的，并且经过敌人的运输队送来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而争取政治上的民主自由，则为保证抗战胜利的中心一环。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主是抗日的保证，抗日能给予民主运动发展以有利条件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们的实践证明：感觉到了的东西，我们不能立即理解它，只有理解了的东西才能更深刻地感受它。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;知识的问题是一个科学的问题，来不得半点的虚伪和骄傲，决定需要的倒是其反面 —— 诚实和谦逊的态度。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此看来，认识的过程，第一步，是开始接触外界事情，属于感觉的阶段。第二步是综合感觉的材料加以整理和改造，属于概念判断和推理的阶段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理性的东西之所以靠得住，正是由于它来源于感性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;理性认识依赖于感性认识，感性认识有待于发展到理性认识，这就是辩证唯物论的认识论。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认识从实践起，经过实践得到了理论的认识，还须再回到实践去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无数相对的真理之总和，就是绝对的真理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;研究问题，忌带主观性，片面性和表面性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一句话，不了解矛盾各方的特点。这就叫做片面地看问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于具体的事物作具体的分析。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切个性都是有条件地暂时地存在的，所以是相对的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抓住这个主要矛盾，一切问题就迎刃而解了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对抗是矛盾斗争的一种形式，而不是矛盾斗争的一切形式。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第二卷_90&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第二卷_90&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第二卷_90&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;团结要是真正的团结，尔虞我诈是不行的。办事要大方一点，手笔要伸畅一点。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;事情有大道理，有小道理，一切小道理都归大道理管着。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当面不说，背后乱说；开会不说，会后乱说。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事不关己，高高挂起；明知不对，少说为佳；明哲保身，但求无过。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;命令不服从，个人意见第一；只要组织照顾，不要组织纪律。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;办事不认真，无一定计划，无一定方向，敷衍了事，得过且过，做一天和尚撞一天钟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这些人，马克思主义是有的，自由主义也是有的：说的是马克思主义，行的是自由主义；对人是马克思主义，对己是自由主义。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;只要我们努力，我们的前途是光明的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;危险是在中国居然有些动摇分子正在准备去上敌人的钓钩，汉奸卖国贼从而穿插其中，散布种种谣言，企图使中国投降日寇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;民主和集中之间并没有不可越过的深沟，对于中国，二者都是必需的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争的性质决定政府与人民的关系，这是一个历史的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分散，集中和变换是游击战争灵活使用兵力的是三个方法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战略统一下的独立自主的游击战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;总之，他们没有勇气承认敌强我弱这件事实。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是我们指出没有一定的条件，速胜只存在头脑之中，客观上是不存在的，只是幻想和假道理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们主张为着争取最后胜利所必要的一切条件而努力，条件多具备一分，早具备一日，胜利的把握就多一分，胜利的时间就早一日。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;中国会灭亡吗？答复：不会亡，最后的胜利是中国的。中国能够速胜吗？答复：不能，必须是持久战。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;力量对比不但是军力和经济力的对比，而且是人力和人心的对比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“战争是政治的延续” 在这点上说，战争就是政治，战争本身就是政治性质的行动，从古以来没有不带政治性的战争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争一刻也离不了政治。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;优势而无准备，不是真正的优势，也没有主动。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;拼命主义是军事上的近视眼，其根源常是惧怕丧失土地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国之所以能够进行持久战，用歼灭达到消耗是主要的手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界上只有猫和猫做朋友的事，没有猫和老鼠做朋友的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抗日战争中的决战问题应分为三类：一切有把握的战役和战斗应坚决地进行决战，一切无把握的战役和战斗应避免决战，赌国家命运的战略决战应根本避免。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;军队政治工作的三大原则：第一是官兵一致，第二是军民一致，第三是瓦解敌军。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个好的共产党员，必须善于照顾全局，善于照顾多数，并善于与同盟者一道工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;领导者的责任，归结起来，主要地是出主意，用干部两件事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共产党员是国际主义的马克思主义者，但是马克思主义必须和我国的具体特点相结合并通过一定的民族形式才能实现。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学习的敌人是自己的满足，要认真学习一点东西，必须从不自满开始。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对自己，“学而不厌”，对人家，“诲人不倦”，我们应取这种态度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在中国，主要的斗争是战争，而主要的组织形式是军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一句话，全党都要注重战争，学习军事，准备打仗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们的原则是党指挥枪，而决不容许枪指挥党。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们是战争消灭论者，我们是不要战争的；但是只能经过战争去消灭战争，不要枪杆子，必须拿起枪杆子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命的或不革命的或反革命的知识分子所最后的分界，看其是否愿意并且实行和工农民众相结合。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国应该统一，不统一就不能胜利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要全国进步，要落后的人向进步的人看齐，决不能拉进步的人向落后的人看齐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;凡是敌人反对的，我们就要拥护；凡是敌人拥护的，我们就要反对。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党的失败和胜利，党的后退和前进，党的缩小和扩大，党的发展和巩固，都不能联系于党同资产阶级的关系和同武装斗争的关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民族革命和民主革命这样两个基本任务，是互相区别，又是互相统一的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主主义革命是社会主义革命的必要准备，社会主义革命是民主革命的必然趋势。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一个人能力有大小，但只要有这种精神，就是一个高尚的人，一个纯粹的人，一个有道德的人，一个脱离了低级趣味的人，一个有益于人民的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;真理只有一个，而究竟是谁发现了真理，不依靠主观的夸张，而依靠客观的实践。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不破不立，不塞不流，不止不行，它们之间的斗争是生死斗争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一切新的东西都是从艰苦斗争中锻炼出来的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不愿工农在政治上抬头，也不愿工农在文化上抬头。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决不可无故进攻人家，也决不可在被人家进攻时不予还击。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不斗则以，斗则必胜，决不举行无计划无准备无把握的斗争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这三个原则，换一句话说，就是 “有理”，“有利”，“有节”。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斗争是克服投降危险，争取时局好转，巩固国共合作的最主要的方法。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;“唤醒民众”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全局意识，不谋全局者不能保一隅，大局观十分重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在于其他党派的合作中，需要保留一定的独立性，切忌无条件的妥协，在阶级斗争中维持一个相对的底线，注重主要矛盾，淡化次要矛盾，促进合作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国民党真是一个不了解他的人觉得他是废物，了解之后觉得怎么还能这么废物的党派。百年烂党名不虚传。在内忧外患，日寇侵袭的情况下，还对日软弱，对内则残杀进步人士，自己抗日不力，还要拖着别人的后腿对外则卑躬屈膝，真是民族之耻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要以斗争求和平，指望别人主动对你好，一味的退让是没有好结果的。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;第三卷_91&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#第三卷_91&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 第三卷_91&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;墙上芦苇，头重脚轻根底浅；山间竹笋，嘴尖皮厚腹中空。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它的党员应该站在民众之中，而决不应该站在民众之上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自从有阶级的社会存在以来，世界上的知识只有两门，一门叫做生产斗争知识，一门叫做阶级斗争知识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我想，我们应该是老老实实地办事；在世界上要办成几件事，没有老实态度是根本不行的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;凡真理都不装样子吓人，它只是老老实实地说下去和做下去。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最干净的还是工人农民，尽管他们手是累的，脚上有牛屎，还是比资产阶级和小资产阶级知识分子都干净。这就叫做感情起了变化，由一个阶级变到另一个阶级。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们讨论问题，应当从实际出发，不是从定义出发。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但是时间无论怎么长，我们却必须解决它，必须明确地彻底地解决它。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有代表群众才能教育群众，只有做群众的学生才能做群众的先生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;世上绝没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;普通的人，容易为过去和当前的情况所迷惑，以为今后也不过如此。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发展经济，保障供给，是我们的经济工作和财政工作的总方针。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们不设想到可能的最困难和最复杂的情况，而是梦想这不可能的最顺利和最简单的情况。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的同志在困难的时候，要看到成绩，要看到光明，要提高我们的勇气。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的工作首先是战争，其次是生产，其次是文化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;凡是需要群众参与的工作，如果没有群众的自觉和自愿，就会徒于形式而失败。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/du-shu-bi-ji/</guid>
            <title>读书笔记</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/du-shu-bi-ji/</link>
            <category>科幻</category>
            <category>小说</category>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;月亮与六便士_毛姆_90&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#月亮与六便士_毛姆_90&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 月亮与六便士_毛姆_90&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;那些慷慨激昂的人自以为他们说的话是前人闻所未闻的，殊不知此类豪言壮语早已被说过上百遍，而且连说话的腔调也是大同小异。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那些作家当面称兄道弟，但转身就会用尖酸刻薄的言论相互挖苦，我常听得瞠目结舌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们就像是身体里的细胞，重要是很重要，但只要是健康的细胞，就会被巨大的总体吞没而显露不出来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绝大部分的人做着普普通通的事情就心满意足了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽管心中有许多美好而奥秘的意思要表达，却只能借助会话手册上那些陈腔滥调。他们的大脑充满了想法，却只能告诉你园丁的姨妈的雨伞在屋子里。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;伤心者_何夕_87&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#伤心者_何夕_87&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 伤心者_何夕_87&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一种仇恨使人蔑视生命，另一种仇恨则使人顽强地活下去。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正存在的只有一样东西，那便是能量以及能量的流动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时光只有在回想的时候才发觉它过得真快。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“你错了，改变世界的不是你们。” 何夕的声音变得有点异样。“是我。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于我们脚下这片浸透着苦难的古老土地来说。只有那些最最‘基本’的东西才会真正有用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;从某种意义上讲，地球上的所有生命都不过是一段各不相同的四进制程序代码罢了。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;读后感&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#读后感&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 读后感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我觉得何夕和刘慈欣是国内最优秀的两位科幻作家，不同于刘慈欣的硬核，何夕的作品更多的是对于社会中软文化的思考，但是也同样充满想象的科幻色彩。何夕的文字更为流畅，读起来更舒服，但是感觉何夕有点太喜欢写爱情了，基本每篇都会出现男女主的感情故事，偶尔来一下还好，一直这样感觉有点水字数。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;情人_法玛格丽特杜拉斯_83&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#情人_法玛格丽特杜拉斯_83&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 情人_[法] 玛格丽特。杜拉斯_83&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我自以为我在写作，但事实上我从不曾写过，我以为我在爱，但我从来也不曾爱过，我什么都没有做，不过是站在那紧闭的门前等待罢了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那笑声是再也听不到了，笑声，哭声，都听不到了。完了，完了，都忘了，都记不起来了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们憎恶生活，也憎恶我自己。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我再也不能得到了，我自以为还能，但是办不到了。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;杀死一只知更鸟_哈珀李_83&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#杀死一只知更鸟_哈珀李_83&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 杀死一只知更鸟_哈珀。李_83&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;富林克林。罗斯福：“除了恐惧本身，他们没有什么可恐惧的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界上就是有那么一类人，他们 —— 他们只顾担心来世，根本不去学习在今生如何做人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我在接受他人之前，首先要接受自己。有一种东西不能遵循从众原则，那就是人的良心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人很少能赢，但也总会有赢的时候。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人没必要把自己懂的东西都展现出来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我不赞成以人的生命为代价保持虚伪的礼节。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果人们能把事情归结于一个理由，就好办多了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我之所以这样生活，是因为这就是我想要的生活。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们以前做过，今天晚上又做了，将来还会在做，而且，他们这样做的时候… 似乎只有孩子会哭泣。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在我们生活的这个世界，总有什么东西让人丧失理智 —— 即使他们努力想做到公平，结果还是事与愿违。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的法庭也有缺陷，任何社会机构都不例外，但是，在这个国家里，我们的法庭是伟大的平等主义者。在我们的法庭里，人人生而平等。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;茶花女_小仲马_85&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#茶花女_小仲马_85&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 茶花女_小仲马_85&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果不了解一个人的痛苦，而又想去安慰她，那实在是一件难事。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果人的想象能够使感官带上某种诗意，而肉体的欲望有能在心灵的幻想前退却三分，那可真是一件值得庆幸的事！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爱情这件事，实在是一件极其孩子气的崇高行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;男人们总是这样，都心急火燎地想知道那些听了以后会让他们心里痛苦的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生只不过是为了反复满足一种持续不断的欲望，灵魂也只不过是维持爱情圣火的贞女。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人经常有一种孩子般的快乐，而破坏这种快乐的人是可恶的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果一个人不随着时间的推移而自我完整，那他也只是长了年龄而不长见识。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;真正的爱情总是把人塑造得更完美，不管激起这种爱情的女人是怎么样的人。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;呼兰河传_萧红_84&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#呼兰河传_萧红_84&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 呼兰河传_萧红_84&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在乡村，人和动物一起忙着生，忙着死…&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坟场是死的城郭，没有花香，没有鸟鸣，即使有虫，那都是唱奏着别离歌，陪伴着说不尽的死者永远的寂寞。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;她无助的嘶狂着，圆眼睛望一望锁住的门不能自开，她不能逃走，事情必然要发生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;漫天星光，满屋月亮，人生何如，为什么这么悲凉。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生为了什么，才有这样凄凉的夜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们想击退寒凉，因此带来了悲哀。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;狂热分子_美埃里克霍弗_87&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#狂热分子_美埃里克霍弗_87&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 狂热分子_[美] 埃里克。霍弗_87&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;一个人愈是没有值得自夸之处，就愈容易夸耀自己的国家，宗族，种族或他所参与的神圣事业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;失业者宁愿追随贩卖希望的人，而不愿追随施与救济的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为最起码生活操劳的人，不会有时间，心情去悲愤或造梦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;一个人除非善于用脑子，否则自由就会成为他一种讨厌的负担。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;当一个极权社会的人民揭竿而起时，他们要反对的不是它的邪恶，而是他的软弱。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;爱国主义是歹徒最后的归宿。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;棋王_阿城_89&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#棋王_阿城_89&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 棋王_阿城_89&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;书本的开头就十分引人入胜，通过 “我” 的观察，寥寥数笔就写出了棋王王一生最突出的两个特征，一是嗜棋如命，躲避着亲人的送别，却到处寻人下棋，一找到人下棋就开心的不得了；二是对吃的渴望，细节在于对其吃饭时的神态，最妙的是写王一生将桌子上的干了的饭粒抠出来再放入口中细细咀嚼的神态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“若饭粒儿落在衣服上，就马上一按，拈进嘴里。若一个没按住，饭粒儿由衣服上掉下地，他也立刻双脚不再移动，转了上身找，吃完以后，他把两只筷子吮净，拿水把饭盒冲满，先将上面一层油花吸净，然后就带着安全到达彼岸的神色小口小口的呷，他对吃是虔诚的，而且很精细。有时你会可怜那些饭被他吃得一个渣儿都不剩，真有点儿惨无人道。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用着最平淡的语气来写最传神的文章，这是这篇小说的精妙之处。而小说的高潮是王一生与九位棋赛胜者同时进行比赛。“他把嘴定在碗边儿，半响，回报了棋步，才咽一口水下去，“咕” 的一声，声音大的可怕，眼里有了泪花。” 没有写棋局的凶险，而去写喝水的情形来刻画说明。而王一生隐隐有股书呆子气，“脚卵” 送了自己珍藏多年的棋盘给棋赛领导来让王一生去参赛，他拒绝了，宁愿在棋赛结束后，去和棋赛的赢家再比一次。而且这篇小说充满着一种传统文化，例如 “势”，“阴阳” 等。风格有点类似于冯骥才的《俗世奇人》，也是用精妙的语言来刻画人物。小说可读性很强，情节引人入胜。&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h1 id=&#34;人类简史_以色列尤瓦尔赫拉利_87&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#人类简史_以色列尤瓦尔赫拉利_87&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 人类简史_[以色列] 尤瓦尔。赫拉利_87&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;农业革命并没有让大多数人都过上更好的生活，只是让人类以更低的标准养活更多的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;学会用火，使人可以集中能量以供大脑的发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;相信并不存在的事物，是人类最重要的技能。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;历史的进程并不明智，有时甚至是错误接着一个错误。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史的进程并不明朗，谁都无法准确的预测未来。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;帝国，宗教客观上推动了全球化的进行，推动了艺术和科学的发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阶级使得大家有了共同语言和共同目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;智人从未与自然和谐相处，从开始便是杀人凶手。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文字使得文化可以代代传承。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们现在处于历史上最为和平的时代。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;能源并不会被人类耗尽，只是需要工具。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;环境问题是急需解决的问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本主义冲掉所有抗拒全球化的力量。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;撒哈拉的故事_三毛_88&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#撒哈拉的故事_三毛_88&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 撒哈拉的故事_三毛_88&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;我看见每个一个女人都用一片小石头沾着水，在刮自己的身体，没刮一下，身上就出现一条黑黑的浆汁的污垢，她们不太用水，要刮得全身的脏都松了，才用水冲。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;光看这张照片，就令人眼花缭乱，招架不及，如果真人来了，加上香粉味一定更是精彩。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这么一个拘谨孤单年轻的心，碰到一点点即使是假的爱情，也当然要不顾一切地去抓住了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“我在想，飞蛾扑火时，一定是极快乐幸福的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人，是最怕认识自己的动物。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我认真地在想，关在牢里面的人，不一定比放在外面的人坏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我并不气馁，人，多几种生活的经验总是可贵的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人，真是奇怪，没有外人来证明自己，就往往看不出自己的价值。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有拍到红鹤自是可惜，但是那一刹那的美丽，在我的心底，一生也不会淡忘掉了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有变化的生活，就像是织布机上的经纬，一匹一匹的岁月都织出来了，而花色却是一个样子的单调。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;路，像一条发光的小河，笔直地流在苍穹下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;写，是重要，而有时搁笔不写，却是更重要。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/su-lian-zhen-xiang-lu-nan-quan-deng-91/</guid>
            <title>苏联真相:对101个重要问题的思考_陆南泉等_91</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/su-lian-zhen-xiang-lu-nan-quan-deng-91/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;苏联真相对101个重要问题的思考上_陆南泉等_93&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#苏联真相对101个重要问题的思考上_陆南泉等_93&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 苏联真相：对 101 个重要问题的思考 (上)_陆南泉等_93&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;欧化有其自身的逻辑，与沙皇政权的初衷相悖，欧化的范围不可避免地进入更深的领域。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;最核心的问题是经济和社会方面的农民土地问题，以及政治领域贵族独掌权力问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在自由主义活动家的影响和引导下，各社会组织的活动很快从纯粹的事务方面扩展到政治方面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当时沙皇的口号是 “吃不饱，也得出口。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁指出，俄国经济的特点 “一方面是最落后的土地占有制和最野蛮的乡村，另一方面是最先进的工业资本主义和金融资本主义！”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;俄国垄断资本主义的发展虽晚于美欧国家，其经济亦比美欧国家落后，但它的垄断和集中程度要比美欧国家高。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;俄国的基本国情是资本主义不发达，经济落后，农民占人口的绝大多数，而无产阶级占少数。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在 19 世纪末 20 世纪初，俄国的资本主义还处于非常不发达的状态，保存着大量的资本主义以前的残余，而资本主义的比重极小。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直到第一次世界大战，列宁一直主张在俄国进行民主革命，而不是社会主义革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;马克思：“一种社会形态在竭尽其潜力之前是不会灭亡的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十月革命胜利后我们看到 “政权万能论” 的实践 —— 有了政权就有了一切，就能改变一切。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界历史的发展确实不是严格按照所谓五种社会形态的顺序，按部就班地进行的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;缺乏生产力的支撑，单纯靠暴力来改变社会发展阶段，最后一定失败。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;他们不懂得，可以暂时改变历史发展顺序不等于可以随意跳过历史发展阶段，缺的东西需要补上，历史的欠账终究是要还的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 月 10 日，杜马主席罗将科在面见沙皇时指出：“战争表面，国家的治理不能没有人民参与的”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“没有任何一个政党为伟大转折做好了准备。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;起义士兵由于特殊的 “革命功勋” 将不被调往前线。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果事情到此为止的话，俄国将会成为君主立宪制国家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;沙皇制度的被推翻通常被认为是全民的意志，但实际情况并非如此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;君主制的思想在农民中具有更深的根基。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“军队始终是专制政权的主要支柱，正是军队的瓦解成为决定俄国君主制崩溃的基本原因。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通常认为，二月革命后政治局面的基本特色是两个政权并存。实际上，这只是表面现象，更本质的特点是无政府主义泛滥。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最主要的是临时政府没有看清楚二月后彼得格勒政治舞台上的真正主角是不再承认任何权威的群众，没有把群众的迫切需要作为政局的最基本问题来解决。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;毫无疑问，如果没有列宁，布尔什维克党将走上截然不同的另一条道路，俄国也将因此而朝向另一个方向发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于八月叛乱的失败，国内政治格局发生了重大变动，在总体上出现了左倾化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;托洛茨基轻蔑地宣称：“你们是可怜的一小撮，你们破产了，你们的戏演完了，滚进历史的垃圾堆吧！”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“七月事件” 是 1917 年 10 月 26 日 1 点左右的这一幕，展示了俄国社会主义者的决裂，也表明不同社会主义政党或派别在对待俄国革命的理解和信念，对俄国未来道路的选择上，存在根本性的差异。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在获悉最后选举结果后，列宁立即表示：“一切权力归立宪会议” 是 “反革命口号”，“立宪会议如果同苏维埃政权背道而驰，那就必然注定要在政治上死亡。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夺取政权的目的不是为了再把它交出去。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;俄国广大工农大众要求的是什么？是 “四大件”：和平，土地，面包和自由。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;关注民生就必须实行民主，党的领导的正确，根本保证在于充分的信任和尊重广大人民的自主精神和创造性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搞社会主义不能仅靠 “高举红旗”，“政治热情”，应该靠人民大众从私人利益上来关心社会主义事业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由此可见，列宁没有否定布尔什维克执政条件下出现多党制的可能性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁在大会上说：“党必须团结，党内不容许有反对派存在 —— 这就是从现在形式得出的政治结论。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁还提出了一个及其重要的观点：“让代表大会选出的中央委员会有权开除中央委员，这是任何时候任何民主制和任何集中制都不容许的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这里提出的问题是：如何正确区别党内正常的民主生活和派别活动？如何防止和惩处借反派别活动而破坏党章，党纪和党内民主的行为？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“只要还存在着市场经济，只要还保持着货币权力和资本力量，世界上任何法律都无法消灭不平等和剥削。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会主义就是消灭商品经济。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于禁止任何贸易，国内出现经济的自然化，实物化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用发行天文数字的货币来消灭货币，即把货币变成废纸。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在国内战争已经基本结束的时候，“共产主义” 性质的分配方法反而达到顶点。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;军事共产主义并不会是战争环境迫使的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏俄和以苏联长期的党政不分，党政合一，一党专政的制度结束从这时开始的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1921 年 3 月俄共决定废除粮食征收制，改行粮食税，这标志着新经济政策的开始。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党的任务是 “对所有国家机关的工作进行总的领导，不是目前那样进行过分频繁的，不正确的，往往是琐碎的干预。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“老实说，农民并不理会谁，什么样的领导坐在城里，谁在克里姆林宫统治。对他们来说，重要的是从城里得到什么，克里姆林宫给他们什么。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;并且具体建议解除作风粗暴的斯大林的总书记职务，指出这不是小事，或者说，这是一种可能的具有决定意义的小事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁还多次强调，资本是一种国际力量，要想在一个国家内彻底战胜资本是不可能的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经实践验证，正确的继续，错误的放弃，并不困守死板的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“至于在实践中具体如何走，那只能在千百万人的经验来表明。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;另一个是对社会主义的看法的改变，吧经济文化建设提到第一位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;揭发隐匿粮食这可获得粮价一半的奖励，另一半奖给村社。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在俄国无产阶级是少数，共产党人更是小数。少数人专制必须借助于强制和暴力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粮食专制或者粮食垄断并没能够解决粮食问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;波格丹诺夫的话证实，军事共产主义并不是在国内战争和外国干涉的逼迫下才采取的措施，它的起源要早于苏俄的国内战争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粮食征收制几乎拿走农民的所有粮食。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“向纯社会主义形式和纯社会主义分配的直接过渡，是我们力所不及的，如果我们不能实行退却，即把任务限制在较容易完成的范围内，那我们就有灭亡的危险。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布尔什维克经常说，在国内战争中同农民建立了政治联盟，而缺乏经济联盟。然而，缺乏经济联盟作基础的政治联盟是不牢靠的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农民起义是促进布尔什维克党改变粮食征收制政策的根本原因，而给予改革最后一记推动力的喀琅施塔得水兵的暴动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这给苏维埃政权一个严重的教训，即一个政权不能长期无视人民群众的政治，经济利益，凭借暴力进行 “领导”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;俄国革命只要具备两个条件才能彻底胜利，一个是得到先进国家社会主义革命的支援，另一个是同占人口多数的农民达成妥协。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以起初设想的 “商品交换” 实际上并不是做买卖的商业的合法化，还是停留在 “商品交换” 上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这里最重要的一点计算承认了市场关系的作用，它构成了新经济政策的核心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但任何政策都不可能是孤立的，这种退却必然发生连锁反应。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政治体制改革的缺位是新经济政策的致命所在。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20 年代的多次危机大多是有行政命令的措施引起的，结果也依靠行政命令的方法解决。而越是这样，党的领导就越是把行政命令看成是解决经济问题的唯一手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布尔什维克有特别重视意识形态的传统，目前俄罗斯学者将其称为 “意识形态治国论” 思想。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于迅速地，大量地吸引工人，农民党员，党内文化状况受到了很大的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就是提高工业产品的价格，压低农产品的收购价格，有意识地利用工农产品价格的 “剪刀差”，通过不等价交换，使社会主义获得 “原始积累”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林左右起手，最初在托、季之间充当不偏不倚的法官，以期确保自己在政治上的胜利并取得权力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽管这期间采取了非常措施，只要富裕农民和中农拒绝按收购价格向国家交售粮食，就对他们采取直到逮捕和关押的镇压措施。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在斯大林看来，选择只有一个：“或者是农村资本家，或者是集体农庄。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1929 年秋，市场经济机制已彻底扫荡净尽。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在 1929 年四月中央全会上，彻底在政治上取得对布哈林集团的胜利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;而正式宣布要将新经济政策 “抛开”，让它 “见鬼去” 的，是斯大林 1929 年 12 月 27 日在马克思主义工作者代表会议的报告，这可以说是新经济政策最后终结的标志性事件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决议的第七条规定：如果中央委员会进行派别活动，“就把他降为候补中央委员，甚至采取极端措施，把他开除出党。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“禁止派别” 变成了压制批评，打击不同意见者的借口。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在以后的宣传中只提禁止派别的 “关于党的统一” 的决议，而根本不提 “党的建设的决议”，以致很长时间里人们根本不知道十大还有一个主张实行 “工人民主” 的决议。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以遗嘱强调两点，首先就是扩大中央委员会，完善党的最高机关的组成，二是把斯大林从总书记职务上调开。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当时列宁不安的是官僚主义愈演愈烈。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁的主张，其愿望固然美好，但实践证明是空想。中央委员会虽然增加了一些淳朴的工农分子，但由于他们的经历，他们不了解真相，缺乏判断的经验与足够信息，智力，能力，他们能起监督的作用吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁与托洛茨基齐名，国内当时悬挂领袖像，只有列宁和托洛茨基（个别场合还有季洛维也夫）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;本来应该 “印发” 给党代表大会每一个代表的信，却变成了 “对中央全会特别会议” 的 “传达”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;有了不受监督的最高权力，就有了一切，一切的一切就好办了。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过了一年多，斯大林开始报复，70% 的中央委员，过半的十七大代表，成了枪下鬼，牢中囚。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是教训对于托洛茨基来说是置若罔闻，他取自杀式的宽宏大度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁愤慨地说：“我还没有死，而他们，以斯大林为首的，已经把我埋葬了。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果苏联存在下去，这种做法延续下去，有一天红场很可能会变成一片墓地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;就知名度而言，当时的排名大体依次是：列宁，托洛茨基，斯维尔德洛夫，季洛维也夫，加米涅夫，布哈林，这以后才轮得上斯大林。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政治局和组织局成立后就开始取代中央全会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;十一大选举中最奇特之处是在发给代表的中央委员选票上，在斯大林名字后面的括弧内写着 “总书记” 字样，在莫洛托夫和古比雪夫名字后面标明 “书记”！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种做法招致检票委员会尼。斯克雷普尼克的不满，甚至要求将这些选票作废。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;列宁就曾对季洛维也夫说过，“这个厨师只会做辣菜。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;那时候许多人并不看重：“总书记” 这一职务，觉得这是纯属机关性质的，并非很高级的职位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了能立即从新党员身上获得支持，斯大林违背党章，允许预备党员参加党代表大会代表的选举。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;斯大林自己也承认，由于大量吸收新党员，党内 “政治文盲” 的比有 60% 上升到 80%。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有了自己的基干队伍和群众，斯大林剩下的工作就是在 30 年代通过公开和秘密途经消灭列宁时期的老近卫军，消灭人们对这些开国功臣的记忆，消灭任何可能的潜在对手。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从实践情况看，苏联工业化作为一个运动的全面开展始于 1928 年，即第一个五年计划。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这样，在 “一五” 计划期间，进口商品中生产资料的比重提高到 90% 以上，其中机器设备占一半以上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重工业，超高速与主要通过剥夺农民的办法用高积累来保证工业化的基金来源。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从 1926 年到 1940 年，苏联重工业增长 18.4 倍，年均增长率为 21.2%，轻工业增长 6.2 倍，年均增长率为 14.1%，农业仅增长 26%，年均增长率仅为 1.5%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;据估计，“一五” 计划期间，从农业那里吸收的资金占用于发展工业所需资金的 1/3 以上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但要指出的是，工业化时期形成的经济和军事力量，在战争中并未能全部发挥作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过 “贡税” 榨取农民的政策，导致农业破产，影响整个国民经济的正常发展。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;据有关材料，1931 年 —1939 年饿死的农民达 300 万 —500 万人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;重工业过重，轻工业过轻，农业长期落后。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后来，粮食进口上了瘾，就像吸毒者上了海洛因的瘾一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当提高人民生活水平与扩充军备发生矛盾时，在苏联最终总是 “大炮” 战胜 “黄油”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粗放型的工业化政策，造成资源的极大浪费。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从 1928 年开始实施 “一五” 计划后，到 1935 年才有第一家新建的重工业企业成为盈利企业。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农业的生产组织形式与经营方式要由广大农民创造。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联生产单位产品的物资消耗很大，如在 20 世纪 70 年代末，生产每单位国民收入用钢量比美国多 90%，耗电量多 20%，耗石油量多 100%，水泥用量多 80%，投资多 50%。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几个月的全盘集体化运动高潮的成果实际上是空中楼阁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些农村干部将没收的物品或据为己有或共同瓜分，他们拿出了 “拿吧，这都是我们的” 口号。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;为了确保国家指令的执行，除了通过党政机关进行直接领导外，还采取了两项重要措施；一是建立了国营的机器拖拉机站，二是实行义务交售制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农民常用 BKII（“联共” 的俄文缩写）来暗指 “第二次农奴制”（其俄文缩写也是 BKII）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在中国，很少人知道 “大跃进” 起源于苏联。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联政治模式的核心之一，是高度集中的而又缺乏监督的任命制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以说，强制实行粮食征收制是引发史无前例大饥荒的直接因素。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林对农民的偏见几乎可以看成是斯大林主义 的特征之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1926 年乌克兰的登记人口为 2890 万人，1937 年的登记人口仅 2840 万人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;按照《苏联哲学百科全书》的说法，庸俗社会学观点就是由于把马克思列宁主义关于阶级和阶级斗争的理论简单化，公式化，绝对化的理解，往往把社会阶级看成是某种孤立的，封闭的，自律的，具有一成不变的特征的东西。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;把什么都说成是阶级斗争，无限扩大阶级斗争的概念，实际上是庸俗社会学的表现形式之一。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“作战就像在战争中一样！声音要粗暴，行动要严厉，战斗要无情，不要吝惜弹药，俘虏是多余的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林对意识形态的控制，主要是通过三个途经：一是建立严厉的书报检查制度，二是不断展开意识形态的大批判运动，三是制定严格的意识形态标准和规范。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林搞的个人集体主义，“其要害是实行个人集权制，领导职务终身制，制定接班人制，党政不分制，干部等级授职制和党政官僚特权制。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是无论如何，不能 “倒立行走”，始终把发展国防工业当做 “龙头老大”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;普遍认为，农业全盘集体化，超高速工业化和政治大清洗三大社会运动，是构成斯大林模式的三大社会支柱，也是形成其斯大林模式的主要因素。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;换言之，斯大林模式的失败是 20 世纪社会主义遭到严重挫败的根本原因。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林在推行他的政策或提出理论是对的，“最不光彩的是，这一切都是打着列宁主义的旗帜做的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《简明教程》乃伪造历史之大成。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联学者卡普斯京认为，问题不在于个人，也不在于崇拜，而在于必须改变已经形成的僵化的极权主义和官僚体制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;总的来说，领导人的政治主张与述求和历史学家的研究不是一回事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乌云笼罩在党的头上；我这无辜的脑袋还会株连到成千上万无辜的人，因为需要制造一个组织 —— 布哈林组织。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史的法庭是公证的，“历史的过滤器” 清除了加在布哈林头上的污秽！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1902 年秋从西伯利亚逃脱，其假护照署名 “托洛茨基”，结果弄假成真，以后反而以此名著称。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;争论是以民主问题展开的，是要争取党内民主，大家都需要民主，然而却以不民主的办法结束，这就是列宁以后的党内生活的可悲局面。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以致后来有人说，斯大林比托洛茨基还托洛茨基。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他虽然逃过了斯大林 30 年代大审判的子弹，但最后仍不免丧生在斯大林杀手的冰斧之下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纵观托洛茨基的社会主义观点，有几条是他始终坚持的，这就是世界革命，阶级斗争，无产阶级专政，公有制，计划经济，工业化和农业集体化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他同布哈林的争论才真正是两种社会主义建设方法的争论。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暴力只能摧毁阶级的反抗，但不能消灭阶级。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即使是一场战争，也不会使一个国家的军队失去如此之多的指挥官。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无产阶级专政应该有广义和狭义两种解释：广义上是指无产阶级革命胜利后建立的整个国家政权；狭义是指无产阶级国家政权的暴力镇压职能。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1547 年伊凡三世之孙伊凡四世自称沙皇，自比古罗马大独裁者凯撒。（沙” 即凯撒的变音）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;功就是功，过就是过，这是我们认识历史应遵循的起码的原则。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;推进世界革命是斯大林所追求的始终不渝的大目标。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史上任何大规模战争，在任何国家和社会，对其政治经济的发展和社会人心的动向，都会产生极其深刻的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文艺是社会情绪最敏锐的传感器。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;世界革命战略和总危机理论害人害己，危害不浅。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联在第二次世界大战中共获得了 687707 平方公里的土地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;值得注意的是，苏联不只是沙皇俄国的简单继续，而且是一个意识形态大国，“世界共产主义的中心”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联对华政策方针取决于两个因素，即苏联在远东的战略目标和苏美在亚洲的战略关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联对华政策基本的和首要的目标就是完全控制东北，内蒙古和新疆在内的中国北部地区。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对于苏联来说：“在可预见的未来的任何战争中，中国最好是一个虚弱的盟友，或者最差是一个无足轻重的敌人。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;美国是 “斯大林和毛泽东交往中无形的第三者”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从本质来说，中国出兵要挽救的主要不是朝鲜，而是中苏联盟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;朝鲜战争是一场完全符合苏联利益的战争，苏联是唯一在战争中只获利的国家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20 世纪 90 年代末，妓女总数为 300 万人，其中每年有 25 万人以上甚至更多的人到国外从事卖淫。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;历史的发展不仅看得是当时的时代潮流，与领导人的个人品质方面也存在着较大的关。不得不说，列宁的早逝导致了苏联走上了一条不一样的道路，改变了历史。总的来说，本书对列宁持肯定的态度，对斯大林持否定的态度。这也许也有一些国家宣传上的需要。最重要的是从本书中，我学会了如何正确的方法看待历史，如何通过阶级分析，社会思潮，历史沿革等方面去分析历史事件发生的必然性。如何找出主要矛盾并将其解决是所有执政党的难题，不被其他的次要矛盾掩盖极大的考验领导人的智慧。但同时我也看到历史的偶然性，看到了领导人有时会不顾政党和国家的利益，去谋取自己的政治利益。兴百姓苦，亡百姓苦。农民一直处于被剥削的地位，国家依靠剥削农民获得了原始积累，却没想着怎么回馈农民。政治制度的完善是国家长治久安的重要因素，谨防一些野心家打着正义的旗号去破坏党的纪律。有时候你不能光怪人民被 “和平演变”，当人们生活在痛苦之中，他们便不会去拥护这个制度。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;苏联真相对101个重要问题的思考中_陆南泉等_89&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#苏联真相对101个重要问题的思考中_陆南泉等_89&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 苏联真相：对 101 个重要问题的思考 (中)_陆南泉等_89&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要-2&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要-2&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;文学的研究和认识功能退到第二、第三位，主要功能变为进行宣传教育。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“解冻” 文学的典型特征就是强烈要求表现过去被压制了的人的个性，它的内在自由，他的尊严，它的责任感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他仍是斯大林主义者，只是策略上的有所变化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“解冻文学实际上” 超越了赫鲁晓夫《秘密报告》调子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;接着他又换了一种说法：“情况常常是这样：一位上校同一位将军争论起来，上校说得全对，非常正确。将军听呀听，无言以对。可是他听腻了上校的话，于是站起来说：“是这样，你是上校，我是将军，向右转！” 上校只得转身离开 —— 他得执行命令！同样是如此，你是上校，我呢，对不起，是将军。向右转，请吧。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;斯大林逝世后，首先是贝利亚主动搞起苏联平反冤假错案工作。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在秘密策划中起决定性作用的是赫鲁晓夫，布尔加宁，马林科夫和莫洛托夫。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从 2 月 3 日开始，斯大林的名字被从官方文件中取掉。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在代表大会上作《关于个人崇拜及其后果》报告的决定是代表大会开幕以前就作出了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;赫鲁晓夫甚至指责斯大林 “按地球仪指挥战争”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对斯大林的个人崇拜，被崇拜者有责任，崇拜者也有责任。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;赫鲁晓夫打开了监狱和集中营的大门，恢复了人们被践踏的荣耀和尊严，千百万家庭不能不感激它。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;国家是一个历史范畴，有其发生，发展以至消灭的过程，在它发展的每个阶段都会出现该阶段国家的性质，职能问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在阶级社会的国家，首先是镇压的工具，但是它的职能并不限于镇压，它还起 “缓和矛盾，把冲突保持在 “秩序” 的范围以内” 的作用。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中苏关系的恶化是从赫鲁晓夫提出建立长波电台和共同舰队开始的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更为严重的是，1926 年 4-5 月间，苏联通过其驻新疆的机构和人员，通过发放侨民证，策动中国边民叛逃苏联。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;垦荒、扩种玉米与畜产品产量赶超美国这三大政策，在赫鲁晓夫执政时期，可称为推进农业的熊熊燃烧的三把火。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;赫鲁晓夫顶住了巨大的压力，勇敢地站出来破除斯大林个人崇拜，成为苏联第一个改革者，使苏联历史上翻开了新的一页，活跃了气氛，振奋了人心，给苏联历史上留下了谁都不能抹杀的深深的印痕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由于赫鲁晓夫的改革，涉及大量的人事变动，侵犯了很多人的利益，对此事先又没有充分考虑，也未作出应有的安排。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“人是脆弱；绝对的权力使人绝对的腐败。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;任何的国家的现代化能够持续进行必须满足两个条件：一是保持经济的持续快速发展。二是将现代化成果在社会各个阶级，阶层间合理分配，以产生支撑现代化进行的阶级基础。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改革要想成功也必须使支持它的意识形态和文化获得合法性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;勃列日涅夫执政时期是苏联由盛转衰的一个关键时期。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;勃列日涅夫在这次 “宫廷政变” 中所起的远不是主要的作用。这次政变的主要策划者是谢列平和苏斯洛夫。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“权力是作为命运的礼物落到勃列日涅夫身上的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有人称他为 “妥协能手”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;正如他自己所说，“我的长处在于组织能力和心理素质上。” 他确实善于培植，使用亲信，安排老相识，老部下。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大家的表现总是：“英雄所见略同”，照例不会同事先起草的决议草案有多少出入。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果翻开 70 年代中期的苏联报纸杂志，对勃列日涅夫令人作呕的颂扬言论到处可见。到 1981 年苏共二十六大时，政治局委员平均年龄为 70 岁，书记处成员为 68 岁，核心成员的平均年龄高达 75 年岁。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;阿富汗战争成为苏联的滑铁卢，是导致苏联解体的直接原因之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“持不同政见者” 的存在，“持不同政见者” 的此起彼伏，是勃列日涅夫当政时期的一种标志性现象。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因此，也可以把 1965 年看成是 “持不同政见者” 正式出现的时间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要求当局遵守苏联宪法，切实保障宪法所赋予公民的民主权利，成为勃列日涅夫当政时期 “持不同政见者” 的共同基本要求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“一种非核的，非弹道的，但却是洲际的武器，已经被发明出来，这就是美国人的旅游。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;具有讽刺意味的是：从阿富汗撤回国的苏军，正好赶上为苏联送葬。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;直到 1979 年秋，苏共中央对阿富汗的基本方针都是不直接出兵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;入侵阿富汗的军事行动也转化为政治因素，腐蚀了苏联的心灵，使苏军士兵在现实面前醒悟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;民主化不是目标，而是取得经济改革的一种手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济建设成了政治斗争的 “人质”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;理论上这样讲并没有错，关键在于如何行动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在一定程度上，是公开性促使戈尔巴乔夫走上了根本改革苏联政治体制之路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“任何激进的改革一开始就应该考虑自己改革的预先设想和时间表将会被推翻。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;病榻上的安德波洛夫已经不能完全控制住局势，在正式开会之前，安德罗波夫这段话被删掉了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;尽管当事人的说法不一，客观现实是当时根本没有别的候选人，戈尔巴乔夫是唯一的选择。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戈尔巴乔夫要改变苏联的体制，政治家的良心，责任与道德无疑起了很大作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所传的戈尔巴乔夫 1999 年在土耳其美国大学的讲演是伪造的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;戈尔巴乔夫认识到世界是统一的，但他没有认识到资本社会国家不会轻易地接受苏联加入与它们竞争的行列，他对资本主义国家，特别是对美国抱有过分的幻想。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戈尔巴乔夫作为苏联党和国家领导人，对推动中苏关系的正常化起了关键性的作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;华约解散，北约犹存，并向东拓展，是戈尔巴乔夫不曾想到的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更深层的原因在于戈尔巴乔夫想在欧洲创造一种政治上合作的气氛，以结束冷战和消除军备竞赛，他确信分裂的德国走向统一是不可抗拒的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战后，苏联安全的基础是欧洲的分裂，是苏联对东欧的控制。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“8.19” 事变的悲剧性在于，它以维护苏联为目的，却成了苏联加速瓦解的催化剂。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“8.19” 事变并不是偶然的，它是苏共中央党内危机的反映，苏共党内潜在的冲突变成了公开的决战。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政变的实际筹划者是克格勃（国家安全委员会）主席克留奇科夫。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几乎所有与戈尔巴乔夫一道并肩工作的高官都参加了政变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1994 年 2 月 23 日俄罗斯联邦国家杜马通过大赦法，因 “8.19” 事变而被审判者被大赦，他们在新的制度下找到了自己的位置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这说明现代社会的问题不能通过强硬手段解决，人们不愿为信仰而战，意识形态的交锋已不能为社会对抗。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;叶利钦是 “8.19” 事变的最大得益者，他被拥戴为英雄。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏联共产党生命的终止实际上宣告了苏联解体已无法逆转。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这种单一性体制的权力不平衡潜藏着严重的中央与地方的矛盾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“要是有一个共和国分离出去，戈尔巴乔夫就会完蛋，可是他要是使用武力加以制止呢，那同样也会完蛋。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戈尔巴乔夫的话讲到一半，叶利钦才到会，也没有表态。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12 月 25 日，戈尔巴乔夫宣布辞去苏联总统的职务，克里姆林宫上空飘扬的苏联国旗被俄罗斯联邦的三色旗所取代，苏联从世界地图上消失了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;职工月平均 10% 最高工资与 10% 最低工资差距逐步缩小：1956 年是 8 倍，而 1979 年降低到 4 倍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它在追求劳动者内部各阶层收入数量 “公平” 的同时，制造了另一种 “不公平”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;它向社会主义国家的执政党敲起警钟 —— 执政党没有一劳永逸的合法性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在经济体制改革起始阶段，实行加速战略是走错的第一步。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;党无权管，最高苏维埃无力管，政府无法管。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1988 年一年，就开了八次中央全会，两次人民代表大会，两次最高苏维埃会议。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;书评-2&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评-2&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;一开始也听说过苏联的腐败，但没想到是如此严重。触目惊心，特权阶级简直到了无法无天的地步，希望我们的国家不要变成这样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;改革是一项长期而艰巨的调整。苏联的失败给我们上了很好的一课，你需要分清步骤是什么，有些事情是好的，但是时机对不对也很重要。需要跟民众一个理由，为什么我们需要改革，我的生活变得更好了吗？要代入到当事人的情况里，替他们考虑，光靠喊口号，大家是不会记入脑子里面的。要充分考虑到问题的严峻，考虑外部的干扰，不要对外国势力报有不切实际的幻想。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;苏联真相对101个重要问题的思考下_陆南泉等_85&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#苏联真相对101个重要问题的思考下_陆南泉等_85&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 苏联真相：对 101 个重要问题的思考 (下)_陆南泉等_85&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;摘要-3&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要-3&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;剧变的根本原因在于斯大林 - 苏联模式的社会主义制度本身。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;垄断权力的政治法律制度，垄断经济利益的封建特权制度和垄断真理的意识形态管理制度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们肯定什么，否定什么，只有从历史事实出发。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无产阶级在资本主义社会只是 “作为一种有组织的政治力量成熟起来”，而 “决不是作为一种文化力量成熟起来的”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;俄共（布）如同一条纽带把各共和国捆绑在一起。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果俄罗斯反对苏联解体，苏联解体就很难实现。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长期以来，苏联治国的主导思想是强国而不是富民。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但事实上，他们只有选举权，而没有被选举权，因为候选人是由党组织决定的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当一个国家的法律从上到下都没有人执行的时候，有宪法监督机构也是枉然的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1981 年 2 月召开的苏共二十大选出的中央政治局和书记处，竟是苏共二十五大的原班人马，这在苏共历史上是没有先例的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;约束是外在的，而动力则是内生的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布哈林指出：“过去我们认为，我们可以一举消灭市场关系。而实际情况表明，我们恰恰要通过市场关系走向社会主义。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们用一只手给了权利，却又用另一只手收了回来。我们通过了新的法令，可是旧的指令还照样保留。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中苏论战的一个直接结果是促使毛泽东下决心发动 “文化大革命”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;实践表明，改革开放的实际绩效的说服力，远比隔空喊话的口水战有力得多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么东西关系党的政治制度或政治秩序的认同，支持和拥护。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无产阶级国家的执政合法性问题在马克思主义国家学说中处于一种缺失的状态。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏共不代表工人，农民、知识分子；不代表先进生产力；一切为了政权，拒绝自身的变革。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对斯大林来说，早已生活在 “共产主义社会”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在俄罗斯独特的景象是：现实纠缠着现实，历史变成了现实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;苏维埃政权 + 西方资本主义文明成果 = 社会主义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搞教条主义只能丧失马克思主义的思想理论阵地。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 月 8 日，布尔什维克党彼得格勒委员会以 13 票比 2 票否决了《四月纲领》。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3 月 5 日，斯大林逝世。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;12 月 2 日，戈尔巴乔夫和布什在马耳他实现会晤，标志美苏之间的 “冷战” 结束。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10 月 16 日，戈尔巴乔夫获得诺贝尔和平奖。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/yang-wu-da-ye-mao-wu-tang-80/</guid>
            <title>洋务大业_毛屋堂_80</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/yang-wu-da-ye-mao-wu-tang-80/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:33 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;战争，对于一部分人来说，是灾难，而一旦落到另一部分人手里，那就是升官和发财的机会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你虽然手中有了权有了势，并不是你想干什么就能干什么，要看上面的人怎么说，更要看下面的人怎么想。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在没有成功的经验和成熟的技术支持下，如果发展的太快，规模拉的越大，倒闭的越快。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然而，如果说历史上出英雄的话，那也应该是跟我们常人的想法完全不同的人。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;读后感&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#读后感&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 读后感&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;《洋务大业》“在泥泞中艰难前行”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;天行健，君子以自强不息。洋务运动即 “自强运动”。对于洋务运动，我相信大家都不会陌生。但是我们的印象大概都停留在开办了新式工厂，创立同文馆，期间签订的屈辱条款，还有那些在那段历史中大人物 —— 曾国藩、李鸿章、左宗棠… 除此之外，洋务运动留在我们脑海里的还有什么？洋务运动为什么会失败，真的只是一句腐朽的统治阶级就可以解决这个问题吗？它带给我们什么经验，抑或是什么教训？因此我不由的对这段历史产生了浓厚的兴趣，于是我翻开了毛展堂的《洋务大业》，试图去寻找问题的答案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你虽然手里有了权有了势力，并不是你想干什么就干什么，要看上面的人怎么说，更要看下面的人怎么想。” 这是书中令我印象最为深刻的的一句话，也是洋务派面临的最大困境。上有慈禧太后对权力的制衡，有清流派的故意刁难，有顽固派的坚决抵抗。下有民众的抵抗，下面的官员则没几个人会弄这些洋玩意儿，靠外国人吧，他们并不会全心全意的为你们服务，还不时的中饱私囊，而且还有不少不学无术的外国人特意来坑蒙拐骗。那怎么办呢？洋务派想出了一个好办法 —— 创建新式学堂，自己培养自己的人才。洋务派开出了不少优厚的待遇去吸引人报读新式学堂。这时清流派出现了，指责这样以利来引诱，会使天下的举子贪利而亡义，这样一来，这样一来，国将不国了。还写了一幅对联：“诡计本多端，使小朝廷设同文之馆；军机无远略，诱佳子弟拜异类为师。” 这样一来，那些想进入新式学堂的人都不敢去了，毕竟谁都不想被带上 “贪利” 这顶大帽子。就这样只有几十人进入这新式学堂里，这些人都是当时社会里最底层的人的孩子，而且最令洋务派头疼的是这些学生都不认真学习外国知识，而是偷偷的学四书五经，以图科举取士。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;清流派并不清。可能大家对清流派并不太了解，其实这是一个以李鸿藻、倭仁为代表的儒生派别，清流派也是他们自己起的，因为他们认为自己是当时的一股清流。但是他们并不像自己所说的那样，他们也是为了名利而奋斗，是慈禧太后为了平衡势力的一支棋子。他们以骂人为生，以此来获取名利，那骂那些人呢？很明显，就是骂慈禧太后讨厌的人。他们有一套组织，先派地位较低的官员去试探着批评，方向错了的话就换一个话题，对了的话就群起而攻之，谁骂的最狠，谁就最多奖赏。真的应了一句话：“嘴上仁义道德，心里男娼女盗。” 真是读书人里的耻辱。最典型的一件事是刘锡鸿随郭嵩焘去外国考察，刘先打苦情牌，求郭带上他去，郭就带上他了。结果到了外国之后，郭的每个行为都被刘添油加醋的变成卖国行径，最后两人都提前结束了行程，考察自然难有什么收获。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“然而，如果说历史上出英雄的话，那也应该是跟我们常人的想法完全不一样的人。” 在这么困难的处境下，洋务派也还是坚持着自己的想法，去试图改变这个落后的国家。谢谢你们，在无望时任试图带来一点希望。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/wei-lai-jian-shi-yi-se-lie-you-wa-er.he-la-li-90/</guid>
            <title>未来简史_[以色列]尤瓦尔.赫拉利_90</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/wei-lai-jian-shi-yi-se-lie-you-wa-er.he-la-li-90/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;世界上已经不再有自然造成的饥荒，只有政治造成的饥荒。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没人能保证绝不会再有一场瘟疫席卷全球，但我们有充分的理由相信，在医生和细菌中，医生是跑在前面的一方。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现在，糖可比火药更致命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;全球经济导向也已经从物质经济转变为知识经济。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;契诃夫：“在第一幕中出现的枪，在第三幕中必然发射。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恐怖主义只是得不到真正权力的人采取的软弱策略。至少在过去，恐怖主义的手段是散播恐惧，而不是造成严重的实质伤害。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;就本质而言。恐怖主义就是一种表演。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史不会允许真空。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只要是技术问题，就会有技术上的解决方案。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;你在 18 岁为国家打仗，在 40 岁愿意纳税，是因为希望到 70 岁的时候能够得到国家的照顾。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无节制追求享乐带来的很可能是痛苦而并非快乐。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人要升级为神，有三条路可以走：生物工程，半机械人工程，非有机生物工程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;我们早已习惯网络世界，但其实它正是奇迹中的奇迹。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;治愈和进化之间并没有明确的界限。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;住在宫殿的人，心中的议题永远与住在陋室的人不同。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;历史不但塑造了我们的科技，政治和社会，也塑造了我们的思想，恐惧和梦想。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这正是研究历史的最好理由：不是为了预测未来，而是要摆脱过去，想象另一种命运。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但历史唯一不变的事实，就是一切都会改变。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自然选择进化出喜好和厌恶的反应，作为评估繁衍机会的快速算法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;哺乳动物要活下来，仅靠事物还不够，还需要情感联结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;农业革命即是经济上的革命，也成了宗教上的革命。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相对论不会令什么人生气，是因为它并不抵触我们宝贵的信仰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;图灵从自己的个人经验就知道，你究竟是谁根本不重要，重要的是别人对你的看法。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果你想发动一场革命，不要问：“有多少人会支持我的想法？”，而是要问：“我有多少支持者能够有效合作？”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所有的大规模人类活动，到头来都是基于我们想象的秩序。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;然而，现实还有第三种层次：互为主体。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但事实上，大多数人生活的意义，都只存在于彼此讲述的故事之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人类会以一种不断自我循坏的方式，持续增强彼此的信念。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们可能觉得书面文字只是用来温和地描述现实，但它却逐渐变得威力无穷，因为它能够重塑现实。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;随着官僚体系掌握的权力越来越多，他们变得即使犯错也无动于衷。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人类合作网络评价自我时，常常用得就是自己发明的标准，屡获好评也就毫不意外。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自己相信的，一定是 “真理”；只有别人相信的，才会是 “迷信”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每当灾难发生，就算这场悲剧实际上是由富人引起的，但穷人承受的苦难总是远远大于富人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在中世纪的欧洲，获得 2 知识的主要公式是：知识 = 经文 x 逻辑。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科学革命知识公式则非常不同：知识 = 实证数据 x 数学。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个获取伦理知识的新公式出现了：知识 = 体验 x 敏感性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;塑造历史的，往往是一群向前看的创新者，而不是向后看的大众。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;荒谬的是，我们对一个想象故事做出的牺牲的越多，就可能越坚持，只为了让我们的一切牺牲和痛苦有意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;现代人类已经患上了 “错过恐惧症”，总在担心自己错过了什么；虽然手中的选择比以往任何时候都多，但选了之后又很难全心全意对待。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;数百年来，人类曾是升级版的黑猩猩。而到了未来，人类则可能成为放大版的蚂蚁。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在古代，力量来自获得资料。而到了今天，力量却是来自该忽略什么。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生物真的只是算法，而生命也真的只是数据处理吗？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;智能与意识，究竟哪一个才更有价值？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;等到无意识但具备高度智能的算法比我们更了解我们自己时，社会，政治和日常生活将会有什么变化？&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;感想&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感想&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;本书最大的优点就是用诙谐轻松的口吻外加贴切的小例子去讲解一些比较深奥的问题，使人会心一笑而且能明白他的意思。而且也让我对于生命中已经习以为常的事物多加了一些思考，比如我们为什么相信国家，民族，公司，货币这些根本没有实际价值的事物，因为我们都相信这一个相同的故事，这使得我们通过这些虚构的事物达成更好的合作。也让我审视了我自己，更加了解了我自己，其实我们真的能了解自己吗？我们的处境是变好了，还是变坏了？这些原本不证自明的问题现在引起了我的思考。我一直认为我们是可以了解自己的，而且个人感受和对其他事物的看法是个人的特质，但是如果这些都是算法，只是我们头脑中的一些化学反应，这些都是算法，都是可以后期改变的话，那么我们怎么证明我就是我，我和别人不一样。同时我也深深的感到 “社畜” 的意味，随着科技逐渐接管我们的工作，我们的生活，有多少人会变得多余，而掌握这些科技的人的地位则越加不可动摇，到时民众也许已经不可能再反抗，因为到时候你已经可有可无了。科技正深刻地改变我们的生活和我们的思想，当科技帮助一部分人成为超人类后，也许我们会渐渐地变成两个不一样的物种。这也让我想起了日韩和欧洲的少子化问题，但是只真的是一个问题吗？未来的社会真的需要这么多人吗？我们为什么会认为少子化是一个问题呢？这是因为我们脑海中认为 —— 社会上有很多工作 —— 工作都需要人来做 —— 人变少了后，工作不够人做 —— 少子化是一个问题。可是我们有没有怀疑过这里面的前提可能都在未来并不成立，我们有这个前提是我们基于前人的经验得出的，它在未来一定成立吗？这是值得我们思考的问题。这本书还教会我看东西要透过事物的本身去看本质，例如科学与宗教，战争与思想，事物成功和失败的原因。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ming-zhao-na-xie-shi-er-dang-nian-ming-yue-91/</guid>
            <title>明朝那些事儿_当年明月_91</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ming-zhao-na-xie-shi-er-dang-nian-ming-yue-91/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;在元朝，老百姓如果不能上学和当官就没有名字，只能以父母年龄相加或者出生的日期命名。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;莫道石人一只眼，挑动黄河天下反。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;敲开那扇门可能意味着侮辱，但不敲那扇门就会饿死。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;生命的尊严和生存的压力，哪个更重要？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;只有失去一切，你才能明白自己的力量和伟大。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长期的困难生活，最能磨炼一个人的意志。有很多人在遇到困难后，只能怨天尤人，得过且过，而另外一些人虽然也不得不在困难面前低头，但他们的心从未屈服，他们不断努力，相信一定能够取得最后的胜利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;转变的关键在于心。因为心的强大，才是真正的强大。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当愤怒和不满超过了限度，当连像狗一样生存下去都成为一种奢望的时候，反抗是唯一的道路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;知道可能面对的困难和痛苦，在死亡的恐惧中不断挣扎，而仍然能战胜自己，选择这条道路，是真正的勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在活不下去时，那些农民被迫以自己的鲜血和生命去推动封建社会的发展，直至它的死亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个人要展示自己的力量，从来不是靠暴力，挑战这一准则的人必然被历史从强者的行列中淘汰，历来如此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;高筑墙，广积粮，缓称王。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;但人们往往忽视了这样一个事实，这个世界上还存在着有用的坏人和无用的好人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;以颤抖之身追赶，以敬畏之心挑战。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;军事和经济的发展往往是脱离的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;天道好还，中国有必伸之理，人心效顺，匹夫无不报之仇。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;那些最优秀的人能够从失败中爬起来，去挑战那个多次战胜自己的人，这才是坚强！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;将欲取之，必先予之。不为小利，必有大谋。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;皇权的无限扩大性与皇帝的精力有限性的矛盾，必然导致丞相制度的产生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最强大的军队是一支沉默的军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;仇恨往往比爱更有生命力。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;他可以影响少数人于永远，也可以影响多数人于暂时，但他无法影响多数人于永远。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史是一个好客的主人，但却从不容许客人取代它的位置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史也从来不是一个人或者几个人可以支配创造的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;简单的占有是小聪明，暂时的放弃才是大智慧。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;坚强的意志和决心可以战胜一切困难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;执着的信念和无畏的心灵才是最强大的武器。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要么不做，要么做绝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战争的胜负往往就决定在于那 “再坚持一下” 的努力之中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我相信，真相是永远无法掩埋的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;宽容从来都不是软弱。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要做你不擅长的事。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;说话者说出了自己的诺言，最终变成了谎言。不说话者沉默，却用行动实现了自己心中的语言。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;悲剧，还是荣耀，只取决于你，取决于你是否坚强。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;西方人来到我们面前时，手中拿着圣经，我们手中有黄金。后来就变成了，他们手中有黄金，我们手上拿着圣经。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;权力在带给人们尊严的同时，也会带给了他们自私。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;盲目的自信往往比自卑更可怕。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这就是我所认为真正的英雄 —— 畏惧并战胜畏惧的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;辩论和演讲从来不能解决问题，因为这个世界是靠实力说话的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人有时候必须有舍弃生命的觉悟，才能找到生路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人生中最难的不是忍而是等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有内心的坚韧和顽强才是真正的勇敢。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当一个人不得不走向死亡时，自杀代表着尊严和抗争。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;屈辱的活着比悲壮的死去更需要勇气。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;夺走你的一切，只因为我要给你的更多。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在暴力和死亡威胁面前，沉默的永远是大多数。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;嚎哭而来，欢笑而去，人生本该如此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;观点斗争是假的，方向斗争也是假的，只有权力斗争才是真的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;勇敢，注定是要付出代价的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;权力的膨胀就意味着加速地灭亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;骄狂的开始，就意味着胜利的终结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论何时何地，在最终胜负呈现之前，绝不能押上所有的筹码。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;可是人生最痛苦的地方就在于，明明已经无法忍受，却还要忍受下去。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不经历黑暗的人，是无法懂得光明的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所谓事可以做绝，话不能说绝。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;即使卑躬屈膝，即使刻意逢迎，也绝不接受失败，绝不轻言放弃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不知死而死，是为无知，知死而死，是为无畏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;只有经历过磨难的人，才能够走得更远。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在封建时代，就做封建时代的事，说封建时代的话，别指望人家有多高的觉悟。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;同行共济 —— 同床异梦 —— 同室操戈 —— 同归于尽&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我并不愤怒，恰恰相反，我理解他们，在生存的压力和生命的尊严之间，他们选择了前者，仅此而已，虽不合法，却很合理。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;良知和理想是不会消失的，不因富贵而逝去，不因权势而凋亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;互相限制，互相制约固然是一种民主的方式，但是民主是需要成本的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所有的英雄，都是平凡的人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;人生很漫长，但关键处只有几步。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人民，只有人民，能公正地评价一个人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;要让对方绝望，必先给他希望。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最好的攻击点，不是最弱的位置，而是对方想象不到的位置。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;国民党之所以战败，是因为都想吃肉；而共产党的军队之所以战胜，是因为有人愿意啃骨头。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;用黑暗的暴力维护了光明的正义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;主战者未必勇，主和主未必怯。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;犯上是一定的，直言是不一定的。因为在那些直言背后，往往隐藏着不可告人的目的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;批评总是容易的，做事总是不容易的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;决定政治动向的最终标准是利益，以及利益的平衡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;征服的荣光背后，是无数者的悲鸣和哀嚎。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在这个世界上，最优秀的老师，是生存。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;正义和道德不能当饭吃，不能当衣服穿，更不可能掌控政权，因为掌控政权的唯一方式，就是斗争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;道德文章固然有趣，却是无法解决问题的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;历史很无趣，因为在绝大多数情况下，历史没有正恶，只有成败。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战场之上，求生者死，求死者生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政治的最高技巧，不是你死我活，而是妥协。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不要以为渺小的，就没有力量，不要以为卑微的，就没有尊严。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;弱者和强者唯一的差异，只在信念是否坚定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所有的生命，都是平等的，任何人都没有无故剥夺的权力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;懂得暴力的人，是强大的，懂得克制暴力的人，才是真正强大的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;很多时候，愤怒者往往是弱者。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无耻的人读过书后，往往会变得更无耻。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时代进步了，社会文明了，道理还一样。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;什么样的屠夫，最终也只是懦夫。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;张牙舞爪的人，往往是脆弱的，因为真正强大的人，是自信的，自信就会温和，温和就会坚定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;几具有名的尸体躺在无数具尸体上，所谓霸业，如此而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有人这样告诉我们，是因为他们希望我们这样认为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在百花缭乱的历史评论背后，还是只有两字 —— 利益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在这世上，只要是人，都复杂，不复杂的，都不是人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事实上，无论叛徒，或是英雄，他都从未变过，变的，只是我们。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;成大器者的唯一要诀，是能吃亏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可做可不做的好事，最好做，可做可不做的坏事，最好不做。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;成功只有一个 —— 按照自己的方式，去度过人生。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可信的人，未必可靠。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;无论这个世界多么混乱，坚持自己的信念。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不妥协，坚持虽然不现实，很没好处，却是正确的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;其实很多时候，群众是好说话的，因为他们所需要的并非特权，而是公平。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/de-guo-ren-de-zhan-zheng-ying-ni-gu-la-si.si-tu-jia-te-75/</guid>
            <title>德国人的战争_[英]尼古拉斯.斯图加特_75</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/de-guo-ren-de-zhan-zheng-ying-ni-gu-la-si.si-tu-jia-te-75/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;人们互相打招呼时想必会像一战时期那样，更爱用 “上帝惩罚英国” 这个口号，并非 “希特勒万岁” 这个官方词语。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强权就是公理，必须采取最严厉的手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;看来这是想追随俄罗斯人，想灭绝（波兰）的知识阶层。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纳粹政权知道，让德国人吃饱，并且一碗水端平，是军事胜利和政治延续的关键。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;不管播出什么节目，都不要太沉闷，别把自己期许的态度随随便便表达出来，不要觉得每天夜里播放雷鸣般的军队进行曲最符合民族政府的要求。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如果这是神的旨意，那么因善而受苦，总强于因行恶而受苦。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;占领巴黎后不久，又一部从斯图卡轰炸机座舱的角度拍摄的敦刻尔克战役的新闻影片震撼了观众。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国人流传的段子说：“他们也撒谎，我们也撒谎。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但镜头拍完后，他们直奔妓院，轰开大门。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这些地方的学校还不得正确讲述德语语法，以防 “波兰人把自己伪装成德国人。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在此后的战争期间，纳粹党和 SS 激进分子没敢主动再和教会公开较量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;为了认识一切，面对一切，你不得不见识一切。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国炮兵开始开玩笑，称他们通过削减平民人口，正在 “养活这座城市”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;很多红军战俘不得不用军帽当作饭盒，领大约半份稀汤。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我日益强烈感受到人类的低劣和罪恶，它们根植在每个人的内心。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;个体由于担心受到孤立和处罚，当感觉自己是少数派，潜在成员在减少时，倾向于保持沉默，同时，“多数派” 的观点由媒体报道出来后，其道德地位得到增强和巩固。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这样就营造出一种 “不知而知” 的感觉，人们不需要公开承诺，不用表态肯定，不会有道德责任感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国人早在 1942 年 12 月就开始用俘虏干支援性工作，甚至一些战斗单位也使用了俘虏。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国占领期间，仅在 1943 年就修缮和开放了 150 座清真寺和 100 座临时祈祷寺。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德军成了种族和宗教混合的多语言军队。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与阵亡战友之间的情谊是他们继续战斗的另一个原因。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“他们死去，德国才能生存。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;戈培尔和戈林精心炮制的 “英雄史诗” 引发了一场无与伦比的公关灾难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;自从战争开始后，我们的宣传走了如下的错误道路：战争第一年：我们已经获胜。战争第二年：我们将会获胜。战争第三年：我们必定获胜。战争第四年：我们不会战败。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政治宣传和大众娱乐越来越两极分化，前者因为戈培尔强调失败的危险而变得日益艰难暗淡，后者却更为轻佻无聊。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“和平，一种不适合人类的生存方式，1939 年被废除。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;德国人只是想从空袭的痛苦中解脱出来；乐观者想加倍报复英国，使他们的影响力进一步受到削弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大主教和路德教都认为空袭的苦难不是由敌人造成的，而是不敬畏神的唯物主义和傲慢的世俗主义导致的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;战略轰炸的最大作用总是产生在心理上和政治上；“它” 使失败主义进一步扩展，并使纳粹政权面临崩溃。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;相反，疏散经历尤其会在德国社会中制造新的冲突。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他们为了承受沉重的压力，在文化遗产中翻箱倒柜。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在大后方，帝国保安总局担心的不再是社会革命，而是性骚动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在很多人看来，问题只是在英美或苏联两方中，看谁先侵入德国。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;暴力活动之所以出现上升，原因是他们的无助感和恐惧感越来越强。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“美国人和俄罗斯人碰在一起后，他们会打起来吗？”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一些妇女为了防止受到强奸，把水管里的铜栓拆下来塞进阴道。非礼者如果强行与她们发生性关系，阴茎会被铜栓割伤。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这既不是长久以来期望的和平，也不是可怕的毁灭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“时间过得好快，起先他们都是纳粹分子，现在突然成为了共产党员。”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我要在波兰人的腿上写一个 “惨” 字，波兰人实在太惨了。先被苏联搞了个卡廷惨案，然后被德国人屠杀，还专门杀知识阶层和不让孩子学习，这是想要完全毁掉波兰人的节奏。相比而言，以色列的犹太人可谓是会宣传，明明自己的损失在当时的二战中并不算最惨，而楞是给他塑造出最大的牺牲者的样子出来。说到牺牲，有谁比得过苏联和中国，谈到民族受到的伤害，波兰和乌克兰被杀，被活活饿死的人不计其数。反倒是这些抗战中不出力，抗战结束后却舔着个脸出来说自己是被迫害最深的。真的让我深深的感受到，有话语权真的是太好了。传媒的影响力被我大大的低估了。而且没想到德国的宣传工作做得这么到位，战机实战拍摄影片是我没有想到的，还有各种各样的宣传工作，例如大力发展军人和家人的书信往来等，这也使我知道德国能坚持这么久不是没有理由的。还有没有想到当时的反共思潮这么强烈，居然还会觉得英美会和德国一起反共，这也太异想天开了吧。还有没想到的是教会的权力之大，不得不说，教会还是做了不少好事的，尽管后期向纳粹妥协了，但是还是延缓了纳粹对于弱势群体的屠杀。最后想说一下的是这本书太啰嗦了，又长又臭，而且还写的很平淡，味同嚼蜡，真的是被封面给骗了。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ba-ci-wei-ji-wen-tie-jun-89/</guid>
            <title>八次危机_温铁军_89</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ba-ci-wei-ji-wen-tie-jun-89/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;决定政府以何种体制运作的核心是财政税收。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政府之服务于资本，只是这个阶段上层建筑派生于并服从于经济基础的一般内涵。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国是在几乎不具备工业化内外部条件的条件下进入工业化的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;城市工业化的危机代价会对乡村转移，是在城市实现 “软着陆” 的条件。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;任何在资本极度稀缺条件下追求工业化的后发国家都不得不采行事实上的 “亲资本” 政策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在高通胀导致下的市场风险打击下的小农经济更加趋向 “风险厌恶” 而采取 “去货币化” 行为。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“要饭的也得有根打狗棍。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国的 “三农” 在这种重复发作的社会运动中，至少 3 次默默无闻地承载了集中于城市的国家资本主义体制的周期性经济危机造成的巨大代价。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;1994 年三大宏观领域改革：人民币大幅贬值，汇率 “一步并轨”，实现了外汇市场化；中央与地方政府 “分税制” 改革。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但在宏观经济领域的制度成本之一，就表现为此后多次危机都只能在城里 “硬着陆”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国的经济体制改革本来就源于政府在经济危机时做出的调整政策。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个社会在没有外部资源输入的情况下，根本不可能既是高积累的，又是高消费的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“责任中央承担，收益地方占有。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长期以来，城市利益代表在坐落于城市的政府及其决策中的影响力，远远大于乡村而已。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在财政收支刚性的压力下，土地成为地方最短期内可变现的也是最主要的收入来源，“以地生财” 也就成为分税制后满足地方政府刚性需求的普遍做法。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“在推进重大财政改革时，必须要取得地方政府的强有力支持。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政府部门绝口不提 10 年前指令国企打开大门吸纳待业青年的危机应对措施是造成国家冗员充斥的前因。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;医疗和教育两个领域，则具有信息绝对不对称，且具有可以被个体垄断获暴利的特征。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;进入新世纪之后，跨国公司几乎控制了中国全部的高附加值产业及其出口，并成为主要获利者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;每一次外资运作内容和结果类似 —— 引进国外设备和技术，伴生两次经济危机。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;由国家资本，官僚资本而不是民间资本作为主导力量推动中国 100 多年的现代化进程，有着历史必然性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中央政府因必须维护集中体制而不得不承担地方和企业（主要是国有企业）引资造成的债务责任，而这种分权改革中的权责分野，必然使其和地方政府的关系更加复杂化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;这种改革的成败，客观上不仅在于制度收益被那些既得利益集团获取，而在于制度成本如何被获益的利益集团成功的转嫁出去。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一段时间内关于某种主题的政策出台频率，一定程度上与社会上该问题的严重程度成正比。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从资金依赖到市场依赖，再到金融依赖，这反映了中国与世界经济联系方式的变动过程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在这种失衡的结构下，中国经济实际上在由两匹桀骜不驯的 “野马”（投资和出口）拖着 “一匹瘦驴”（国内消费需求）极不协调地快速行进。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;公司化地方政府 “以地套现”：城市化主导的 “高投资 + 高负债 = 高增长” 的发展模式逐渐形成。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国必须跟从美国的战略意图，只有继续对没输出廉价商品和资本，中国才能在美国主导的地缘战略中得到生存空间。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与国家战略相比，经济利益还是第二位的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;政党政治正在出现内涵性变化，其趋势将是政党自身的代表性不清楚而和国家利益越来越一致，即政党 “去政治化” 和政党 “国家化”。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地方治理结构的黑社会化与经济领域的收入灰色化，实际上是相辅相成的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;政改需 “减压”，减压靠 “还账”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本的力量已经走出经济领域，走入社会领域，发挥这越来越大的作用，成为具有很强的支配性的力量。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;感想&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感想&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感想&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;刚接触政治的人容易有一种误解，那就是中央的政令可以完全得以贯彻，对地方如臂使指。我当时也是这样想的，但是越了解越明白央地矛盾才是最大的矛盾，中央和地方都在不断的摩擦中调整自己的位置。现在房地产问题也是中央收回财政大权，分税制改革等多方面改革是地方政府 all in 卖地的因素之一。中央的经验不是先验的，没人能准确预测政策可能导致的结果，很多时候是按下葫芦浮起瓢，为解决一个问题的改革却导致下一个问题的出现。以前经常宣传我们的发展没有通过殖民的血腥掠夺获取第一桶金，因此我们的发展道路是正大光明的。当时的我为此感到自豪，但同时也有一个疑问，那就是我们是通过什么途经去弥补这第一桶金的？换句话说，我们的第一桶金从何而来？现在我明白了，我们的第一桶金来自三农，来自政府的剪刀差，我们确实没有收割国外人民，我们收割的是国内的农民。农民为我国的工业化付出的惨痛的代价，并承载了多次城市危机。现在还有大量城市人歧视农民，污名化农民，这实在是不应该。作为一个在城乡结合部长大的孩子，小时候的我一直不能理解村里老人对政府的信任感，觉得他们是被害妄想症。国内的发展太快，每代人面对的环境都产生了极大的变化，这也启示我要思考更深层次的问题，事出必有因，毛主席曾经说过没有无缘无故的爱，也没有无缘无故的恨。我认为国家应该弥补三农曾经的付出，提高农村的待遇，这样才是真正的贯彻共产主义思想。最后就是我感觉现在人们对事件的反应逐渐圣母化，许多在网上引起极大节奏的事情，放在以前来说都是小事。感觉现在人们割裂的越来越严重，也可能是因为网络的存在让我看到了更多的想法，横向的比较，我国环境改善速度简直飞快。还有就是经济基础决定上层建筑，现在有些政策和行为不由决策者的主观决定，而是由经济基础决定的，所以少点阴阳怪气，多点思考背后的原因才是正道，多点思考社会问题有助于我们避免成为政策的牺牲品，把个人的发展融入到社会发展大潮中。毕竟一个人的命运啊，当然要靠自我奋斗，但是也要考虑到历史的进程。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/e-guo-ge-ming-yao-hai-86/</guid>
            <title>俄国革命_姚海_86</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/e-guo-ge-ming-yao-hai-86/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;靠生理学的自然规律改变国家的命运，是苏联社会主义制度的悲哀！&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恩格斯：“我们已经看到，在历史上活动的许多单个愿望在大多数场合下所得到的完全不是预期的结果，往往是恰好相反的结果，因而它的动机对全部结果来说同样地只有从属的意义。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;马克思：“历史报应的规律就是，锻造报应的工具的，并不是被压迫者，而是压迫者自己。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;早在 20 世纪 60 年代，苏联官方史学著作就已经明确指出，在彼得格勒武装起义的整个过程中，总共死 6 人，伤 50 人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在二月事件中，他们发动起义的主要目的之一是因为不愿离开 “温暖的营房”，被整编为战斗部队派往前线。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在旧的权威已经崩溃，新的权威尚未形成之时，不是政党领导群众，而是群众推动政党。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;与同时期的西方相比，俄国历史发展的一个最基本独特性就是落后。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;于是出现了一个悲剧性的现象：在俄国政权第一次以非暴力方式实行历史上空前广泛和深刻的结构性改革之时，革命恐怖主义也在迅速发展，以至改革的推动者亚历山大二世最终遇刺身亡。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;日俄战争引发了第一次俄国革命，但引起革命的真正原因是农民要求解决土地分配问不均和资产阶级要求分享政治权力的问题。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在经过 1914 年 - 1916 年的战争之后，较有战斗力的近卫军、哥萨克和基层军官，军士遭受的损失巨大，几乎全部作战部队的主要人员构成实际上就是穿上军装的农民，充任基层指挥官的大多是原先的预备役军官。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;罗将柯稍有迟疑，还是直言道：“是的，殿下，22 年来您是走在错误的道路上。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;彼得格勒 1917 年头三个月的平均温度达到摄氏 - 26.5 度，比上一年低了 10 度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;出乎意料的天气变化对于那些日子里发生的历史性事件有着不小的影响。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;从政权安全的角度来说，沙皇政权把大量的后备部队放在首都是干了一件蠢事。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;革命是在没有革命者的情况下开始的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;军队主要将领在促使尼古拉二世退位问题上起了决定性作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;二月时间是在 “打倒战争” 而不是 “打倒沙皇” 的口号声中发展起来的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;《马赛曲》成了革命的标志。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;随着政治进程的日益戏剧化，真正的戏剧则变得越来越政治化了。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作为二月革命中心的塔夫利达宫也成为了革命的标志物。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“杜马及其机构实行的所有措施，反映了杜马自由主义者从反对派转变为资产阶级革命者的过程。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;27 日，国家杜马事实上成为了起义的指挥所。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;克伦斯基在实行革命逮捕方面起来重要作用。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最初的逮捕可能是偶然的，但杜马领袖很快就开始试图利用逮捕作为同自己的敌人斗争的适当手段。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孟什维克首先依靠的是 “工人知识分子”—— 最有文化的、倾向于民主主义和社会主义的那部分无产阶级分子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;恐怖活动是社会革命党的主要思想，也是社会革命党内为数不多的没有争议的问题之一。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在 1917 年 8 月布尔什维克第六次代表大会选出的 29 名中央委员和候补委员中，没有一人在二月革命期间在革命的中心彼得格勒！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有一号命令开始的 “军队民主化”，实际上就是俄国军队的无政府主义化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府的成立声明，俄国资产阶级自由政党掌握了国家政权。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;地方自治机关是自由派的重要阵地，培养了众多的资产阶级政治和社会活动家。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“在勃利科夫勇敢地庄严地向全俄罗斯宣告新政权建立时，事实上还不存在任何政权。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“电报革命” 的核心内容，是二月革命政权延伸到外省，在各地普遍实现了政权的重组。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对于彼得格勒以外的地方而言，革命的消息的传播具有决定性的意义。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因此，德国政府为实现东线停火，促进俄国的反战革命运动，搞垮俄国临时政府是一个必要条件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“打倒列宁！滚回德国去！” 成为 4 月中旬的热门口号。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布哈林后来也曾经说过，当时党的一部分组织把列宁的提纲看作是对于普遍承认的马克思主义的背叛。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;孟什维克和社会革命党以及苏维埃的领导人坚决拒绝列宁《四月提纲》中提出是思想。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在彼得格勒和莫斯科的党委这一层反对列宁的提纲，但多数区组织和所有的基层组织都拥护。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是看来只有米留可夫清楚地意识到，“不割地不赔款的和平” 只是一个面具。它掩盖了对协约国的背叛和同德奥的单独媾和。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;立宪会议选择准备工作的进展和速度与群众的期待之间存在很大距离。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但在革命时期，以月计算的时间已经是群众不能接受的，他们希望的是立即，马上解决问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府是一个充满政治理想主义的政府。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府是一个缺乏执行力的政府，它缺少既有权威，又有魄力，还能审时度势的领导人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会各阶层急切的希望很快转变为极度的失望，社会心态的恶化成为二月后俄国动荡和混乱的精神背景。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四月革命对临时政府的直接影响是米留可夫和古契柯夫的辞职。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府和苏维埃协力平息事态，意味着双重权力现象的终结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府在前线发动的攻势遭受失败是七月事件的重要背景。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;临时政府任命的西南战线政治委员费多尔。林德被暴动士兵杀害，成为军队彻底瓦解的标志性事件。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卡列金的发言是具有象征意义的，它代表了俄国右翼越来越强硬地要求采取措施恢复秩序的情绪和纲领。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;科尔尼洛夫的告俄国居民书是对临时政府的宣战书。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;对科尔尼洛夫和克伦斯基都很了解的萨文科夫说，科尔尼洛夫 “热爱自由… 但对他来说俄罗斯是第一位的，自由是第二位的。而对克伦斯基来说… 自由，革命是第一位的，俄罗斯是第二位的。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;立宪民主党部分党的领导人对科尔尼洛夫军事政变的态度，加快了立宪民主党乃至整个自由主义运动走向政治衰落的过程。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;米留可夫无可奈何地承认 “现在王牌掌握在布尔什维克手中，政治钟摆急剧地转向左边。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;结束事件的理由并不是不存在德国经费问题，而是布尔什维克通过参与平息科尔尼洛夫军事政变改变了自己的政治处境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文件显示，布尔什维克政权很重视彻底消除德国经费的痕迹。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有证据证明布尔什维克被德国经费收买，但德国经费问题是存在的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;列宁对政治局势和党的任务的认识促使布尔什维克迅速调整策略，加快了布尔什维克党以及追随它的力量进一步的进化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新口号使布尔什维克的力量得到了显著加强。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“布尔什维克在众目睽睽下丢掉了选票，拿起了步枪。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布尔什维克控制苏维埃主席团，这是苏维埃历史上的一个转折。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;布尔什维克直接地认真地走上了进行国家政变的道路。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;“被压迫的阶级不得不承认，宁可战斗失败，也不能不战而降。”&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但在布尔什维克党内，对应是否立即举行起义的争论远未结束。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事实上，当时布尔什维克准备起义不是阴谋而是 “阳谋”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;因为在这个时候，政治局势已经完全不取决与预备议会的少多数，甚至预备议会本身也已经无足轻重。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;据布尔什维克官方资料，在起义过程中一共死 6 人，伤 50 人。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;这时，孟什维克，社会革命党的代表站起来向出口走去，在嘲笑声和谩骂声退出了大会。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;发生在 1917 年 10 月 26 日 1 点左右发生的这一幕，展示了俄国社会主义者之间的决裂，也证明不同社会主义政党或派别在对俄国革命的理解和信念，对俄国未来道路的选择上，存在着根本性的差异。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;事实上，大多数社会革命党领导人不相信布尔什维克会驱散立宪会议。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最根本的原因是，俄国还缺乏立宪会议所代表的民主制度能够依靠的牢固社会基础，还没有形成比较成熟的支持这种制度的社会阶层。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;感想&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#感想&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 感想&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;皇帝对军队并没有完全的掌控力。党指挥枪这个看似合理的措施实际上并不是很多地方能够实行，也许我们才是特殊的一个。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;刺杀活动在俄罗斯简直是家常便饭。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“党指挥枪” 是我们中国人的共识，但并没有我们想象中的轻松，不知道付出了多大的代价才得以将其贯彻下基层。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;俄国共产党是城市为主的思想，深耕农村反而是社会革命党。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ta-gai-bian-liao-zhong-guo-mei-ku-en-85/</guid>
            <title>他改变了中国_[美]库恩_85</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/ta-gai-bian-liao-zhong-guo-mei-ku-en-85/</link>
            <category>历史政治</category>
            <category>人物传记</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;就像在世界上许许多多的地方一样，很多中国人渴望像美国人一样地生活，尽管他们同时憎恨在他们看来美国所强加在他们头上的强权。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果不理解有关江主席的三件事，你就无法理解江主席：他的家庭传统、他的文化根基以及他的革命背景。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芮说：“我们不能让工人和学生联合起来。否则上海就要陷入混乱并将波及全国其他地区。”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在稳定与混乱之间没有中间地带。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;媒体应是政府用来贯彻之间政策的工具，而不是评估其有效性的一种检查手段。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;江认为，学术自由是重要的，但没有共产党的领导权那么重要。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他想成为母校上海交通大学的教授。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;江泽民是独自一人，而且并不是高高在上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;他知道，实际上每一个人，在北京的内部圈子到国外研究中国的学者，都认为他是个过渡领导人，一个临时看管职位的人。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们的年轻人不善于跨时间作纵向比较。要意识到中国前进了多少，人们就必须意识到我们过去有多落后，必须意识到所有这些年我们的道路有多艰难。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;当江对莫斯科说再见时，他告别的是哪个旧时代。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在每 5 个工作日中，要有 4 天与军队高层待在一起。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;他担任总书记多年，可能是世界上经验最丰富的国家领导人，但是在中国还是有很多事情他无法控制的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;民主对中国来说是个有价值的目标，但中国当前还承受不起。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;书评&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#书评&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 书评&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;作为一个喜欢玩梗的人，一直以来对他的认识都比较肤浅，直到看完这本书才对其有了更深刻的认识。可惜受限于题材，有很多我感兴趣的内容都一步带过，一些很琐碎的事情却说个没完，而且个人偏见太多，这也是我对这本书评价较低的原因。一本很平庸的书，配不上他的题目。不过好处就是填补了对江主席的描述，对其生活有了一个轮廓式的了解，个人还是希望能有更多此类的书籍填补当前国内的市场。&lt;/p&gt;
 ]]></description>
        </item>
        <item>
            <guid isPermalink="true">https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xiang-tu-zhong-guo-fei-xiao-tong-88/</guid>
            <title>乡土中国_费孝通_88</title>
            <link>https://xiqin-huang.github.io/2023/10/12/shu-ji/xiang-tu-zhong-guo-fei-xiao-tong-88/</link>
            <category>历史政治</category>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 18:49:32 +0800</pubDate>
            <description><![CDATA[ &lt;h1 id=&#34;摘要&#34;&gt;&lt;a class=&#34;markdownIt-Anchor&#34; href=&#34;#摘要&#34;&gt;#&lt;/a&gt; 摘要&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;规矩不是法律，规则是 “习” 出来的礼俗。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“这不是见外了么？” 乡土社会里从熟悉得到信任。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;乡土社会的信用并不是对契约的重视，而是发生于对一种行为的规矩熟悉到不假思索时的可靠性。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;陌生人所组成的现代社会是无法用乡土社会的风俗来应付的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在面对面的社群里一起生活的人是不必要通名报信的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;文字所能传的情，达的意是不完全的。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;语言只能在一个社群所有相同经验的一层上发生。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;所以在乡土社会中，不但文字是多余的，连语言都并不是传情达意的唯一象征体系。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;历史对于个人并不是点缀的饰物，而是实用的，不能或缺的生活基础。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;我们只看见我们所注意的，我们的视线有焦点，焦点依着我们的注意而移动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乡土社会中不怕忘，而且忘的舒服。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;他们个别的经验，就等于世代的经验。经验无需不断积累，只需老是保存。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;每个人在某以时间某一地点所动用的圈子是不一定相同的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在西洋社会里争的是权，而在我们却是攀关系，讲交情。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会结构格局的差别引起了不同的道德观念。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个差序格局的社会，是由无数私人关系搭成的网络。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中国的道德和法律，都因之得看所施的对象和 “自己” 的关系而加以程序上的伸缩。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;乡下，有说有笑，有情有意的是同性和同年龄的集中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;感情常常发生在新反应的尝试和旧反应的受阻情形中。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;稳定社会关系的力量，不是感情，而是了解。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;对生活的态度是以克己来迁就外界，那就是改变自己去适应外在的秩序。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;社会秩序范围着个性，为了秩序的维持，一切足以引起破坏秩序的要素都被抑制着。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;礼是社会公认的合式的行为规范。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;礼治的可能必须以传统可以有效的应生活问题为前提。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;长期的教育已把外在的规则化为内在的习惯。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;现行的司法制度在乡间发生了很特殊的副作用，它破坏了原有的礼治秩序，又不能有效地建立起法治秩序。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;法治秩序的建立不能单靠制定若干法律条文和设立若干法庭，重要的还得看人民怎样去应用这些设备。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;人们喜欢的是从权力得到的利益。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一个只有生产他生存他生活必需的消费品的人并没有资格做奴隶的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在这里我们可以看到的是乡土社会里的权力结构，虽然名义上可以说是 “专制”，“独裁”，但是除了自己不想持的末代皇帝之外，在人民的实际生活中看，是松弛和微弱的，是持名的，是无为的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在变迁中，习惯是适应的障碍，经验等于顽固和落伍。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;缺乏变动的文化里，长幼之间发生了社会的差次，年长的对年幼的具有强制的权力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;血缘社会就是想用生物上的新陈代谢作用 —— 生育，去维持社会结构的稳定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;所以我们可以说籍贯只是 “血缘的空间投影”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;亲密的血缘关系限制着若干社会活动，最主要的是冲突和竞争。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;社会生活愈发达，人和人之间的往来也愈繁重，单靠人情不易维持相互间权利和义务的平衡。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;商业是在血缘之外发展的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从整个社会上看，一个领导的阶层文化如果能追得上社会变迁的速率，这社会也可以避免因社会变迁而发生的混乱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;注释的变动方式可以引起名实之间发生极大的分离。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在长老权力下，传统的形式是不准反对的，但是只要表面上承认这一形式，内容却可以经注释而改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;虚伪在这种情境中不但是无可避免而且是必需的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;不能反对而不切实用的教条或命令只有加以歪曲，只留一个面子。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;名实之间的距离跟着社会变迁速率而增加。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;欲望 —— 紧张 —— 动作 —— 满足 —— 愉快，那就是人类活动的过程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;欲望是什么呢？食色性也，那是深入生物基础的特性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;淘汰作用的力量并不限于文化之内，也有在文化之外的，是自然的力量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;鬼有没有是不紧要的，恐惧却得驱除。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
 ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
